<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model RNGSchema="../../esquema/tei_lite_Ghedi_estable.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="estilos.css"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title type="short">Juan José</title>
				<title type="full">Juan José: drama en tres actos y en prosa</title>
				<title type="idno">
					<idno type="viaf">185472416 </idno>
					<idno type="bne">XX1634955 </idno>
				</title>
				<author>
					<name type="full">Joaquín Dicenta</name>
					<name type="short">Dicenta</name>
					<idno type="viaf">68949187  </idno>
					<idno type="bne">XX2416036</idno>
				</author>
				<principal xml:id="mgs">María García Sánchez</principal>
				<principal xml:id="jmg">Juana María González</principal>
				<principal xml:id="rvf">Rocío Vilches Fernández</principal>
				<principal xml:id="jps">Julio Peiró Sempere</principal>
				<principal xml:id="mas">María Ángel Somalo</principal>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Ghedi (UNIR)</publisher>
				<availability status="free">
					<p>The text is freely available.</p>
				</availability>
				<date>2016</date>
				<idno>001</idno>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="print-source">
					<title>La novela corta, año I, núm 17</title>
					<date>1982</date>
					<publisher>Cátedra</publisher>					
					<pubPlace>Madrid</pubPlace>
				</bibl>
				<bibl type="electronic-source">
					<date>1999</date>
					<publisher>Biblioteca Virtual Miguel de Cervantes</publisher>
					<pubPlace>Alicante</pubPlace>
					<ref target=" http://www.cervantesvirtual.com/nd/ark:/59851/bmc319t6" />
					<ref target="http://www.cervantesvirtual.com/obra/juan-jose--0/" />
				</bibl>
				<bibl type="first-published">
					<date>1895</date>
					<publisher>Florencio Fiscowich,EDITOR(Sucesor de Hijos de A.Gullón.) </publisher>
					<pubPlace>Madrid</pubPlace>
				</bibl>
				<bibl type="first-performance">
					<date when="1895"> 29 de octubre de 1895 </date>
					<pubPlace>Teatro de la Comedia de Madrid</pubPlace> 
				</bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<abstract><p> El Acto I transcurre en la taberna, en la que van apareciendo por grupos los personajes. 
			El grupo de amigos presentan a Juan José a través de su conversación y dan a conocer su relación con Rosa y el ansia de progresar de esta. Cuando los amigos se van a trabajar, llega Isidra, a la que ya conocemos como "celestina" a través de  los comentarios que han hecho los personajes. Paco llega con unos amigos y a la llegada de Rosa la invita a sumarse a la fiesta. Cuando llegan Andrés y Juan José para buscar a sus mujeres, este oye la voz de Rosa y echa en cara a Paco querer robársela y lo amenaza si sigue  con esa actitud. El Acto II tiene lugar en la casa de Juan José y Rosa, en la que se ha instalado la miseria, ya que Paco ha despedido a Juan José. Isidra sigue intentando que Rosa ceda a los deseos del capataz. Isidra es despedida por Juan José y comienzan los reproches de Rosa por la situación, lo que provoca que éste le pegue. Juan José se arrepiente de lo sucedido y decide poner fin a la situación. En el Acto III dos reclusos hablan de Juan José, que se encuentra preso por robar. El Cano lo define como valiente y triste por su vida pasada. Cuando llega Juan José, su amigo le propone escapar durante un traslado, a lo que Juan José se niega pero su decisión cambia cuando llega una carta en la que le comunican a Juan José que Rosa vive ahora con Paco, y decide huir con El Cano. En la casa de Rosa mientras habla con Isidra y con Paco, Rosa se prepara para una fiesta, con las galas compradas por Andrés,su actual hombre. Mientras Rosa se prepara Andrés se ausenta para resolver algunos asuntos pendientes con sus trabajadores. En la breve ausencia de  Andrés, llega Juan José, que acaba matando a los dos amantes.</p> 
			</abstract> 
		</profileDesc>		
		<revisionDesc>
			<change when="2016-02-10" who="#mgs">Versión inicial de TEI.</change>
			<change when="2016-03-12" who="#mgs" status="compared">minúsculas para personajes, revisión de sintaxis y validación.</change>
			<change when="2016-03-27" who="#mgs">Inclusión de actores en castItem.</change>
			<change when="2016-04-01" who="#mgs" status="approved">Modernización gramatical según criterios y subsanación de erratas. </change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<div>
				<castList>
					<head>Personajes Actores</head>
					<castItem>
						<role xml:id="rosa">Rosa</role> <actor> Srta. Martínez</actor>
					</castItem>
					<castItem>
						<role xml:id="tonu">Toñuela</role> <actor> Srta. Suárez</actor>
					</castItem>
					<castItem>
						<role xml:id="isid">Isidra</role> <actor> Sra. Álvarez</actor>
					</castItem>
					<castItem>
						<role xml:id="muj1">Mujer 1ª</role> <actor> Sra. Bermejo</actor>
					</castItem>
					<castItem>
						<role xml:id="muj2">Mujer 2ª</role> <actor> Sra. Pérez</actor>
					</castItem>
					<castItem>
						<role xml:id="juan">Juan José</role> <actor> Sr. Thuillier.</actor>
					</castItem>
					<castItem>
						<role xml:id="paco">Paco</role> <actor> Sr. Amato.</actor>
					</castItem>
					<castItem>
						<role xml:id="andr">Andrés</role> <actor> Sr. Balaguer.</actor>
					</castItem>
					<castItem>
						<role xml:id="cano">El Cano</role> <actor> Sr. Vallés.</actor>
					</castItem>
					<castItem>
						<role xml:id="igna">Ignacio</role> <actor> Sr. Valentín.</actor>
					</castItem>
					<castItem>
						<role xml:id="peri">Perico </role> <actor> Sr. Vilanova.</actor>
					</castItem>
					<castItem>
						<role xml:id="tabe">El tabernero</role> <actor> Sr.Manso.</actor>
					</castItem>
					<castItem>
						<role xml:id="cabo">Un cabo de presidio</role> <actor> Sr. Urquijo.</actor>
					</castItem>
					<castItem>
						<role xml:id="beb1">Bebedor 1º</role> <actor> Sr. Vázquez.</actor>
					</castItem>
					<castItem>
						<role xml:id="beb2">Bebedor 2º</role> <actor> Sr. Ruiz Tatay.</actor>
					</castItem>
					<castItem>
						<role xml:id="mozo">Un mozo de taberna</role>
					</castItem>
					<castItem>
						<role xml:id="bdrs">Bebedores</role>
					</castItem>
				</castList>
			</div>
			<div>
				<p>NOTA. Los señores <hi rend="italics">Amato y Manso</hi>, al encargarse de
papeles inferiores a su significación artística, me han hecho un favor señalado que me complazco en reconocer. </p>
				<p>OTRA. Cuiden los actores que representen esta obra de dar a los personajes su verdadero carácter;
son obreros, no chulos, y por consiguiente su lenguaje no ha de tener entonación chulesca de ninguna clase.</p>
				<p>Esta obra es propiedad de su autor, y nadie podrá,sin su permiso,reimprimirla ni representarla en España ya
sus posesiones de Ultramar, ni en los países con los cuales se hayan celebrado ó se celebren en adelante tratados
internacionales de propiedad literaria.</p>
				<p>El autor se reserva el derecho de traducción.</p>
				<p>Los comisionados representantes de la galería Lírico -Dramática, titulada El Teatro, de DON FLORENCIO FISCOWICH, son los exclusivamente
encargados de conceder o negar el permiso de representación y del cobro de los derechos de propiedad.</p> 
				<p>Queda hecho el depósito que marca la ley.</p>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="act" n="1">
				<head>Acto Primero</head>
				<stage>El teatro representa el interior de una taberna de los barrios bajos. Al fondo una puerta de cristales de dos hojas con cortinillas en las vidrieras. Al lado derecho de la puerta del fondo, un escaparate con fondo y puertecillas de cristal. En segundo término, a la izquierda, un mostrador de madera, aforrado de zinc en su parte superior y en los bordes; sobre el mostrador, empotrada en él, una cubeta de zinc de la que arranca una pequeña cañería de fuente rematada por un tubo de goma. Encima del mostrador, vasos, copas, botellas, frascos llenos de vino y una jarra con tapadera de madera. Entre el mostrador y el escaparate, una trampa practicable que da acceso a la cueva del establecimiento. A la izquierda del mostrador, entre este y el escaparate, una puerta que comunica con la cocina.</stage>
				<stage>En primer término, a la izquierda, un velador en torno del cual, así como en el de tres o cuatro veladores que ocuparán la escena convenientemente distribuidos, se colocarán taburetes de madera.</stage>
				<stage>A la derecha, una puerta de cristales con cortinillas encarnadas que da paso a una habitación reservada. Sobre la puerta de la derecha, un reloj de pared. A lo largo de la pared de la derecha, una estantería de madera pintada, con botellas de varias clases llenas y vacías.</stage>
				<stage>Cuídese mucho de todo lo referente al servicio del vino, enjuague de las copas y demás detalles que se irán marcando en el curso de la representación.</stage>
				<stage>La escena, lo mismo que el escaparate y la habitación reservada, cuando de ella se haga uso, estarán alumbradas por mecheros de gas.</stage>
				<stage>Al levantarse el telón, aparecen en escena cuatro bebedores jugando a las cartas en un velador de segundo término. En un taburete colocado al lado de los jugadores, habrá una bandeja con varias copas de vino a medio apurar. El <rs key="#tabe">Tabernero</rs> al lado de los jugadores, mirando el juego.</stage>
				<stage><rs key="#igna">Ignacio</rs> y <rs key="#peri">Perico</rs> sentados frente al velador de la izquierda. Encima de este velador habrá una botella y dos vasos. <rs key="#peri">Perico</rs> tiene un periódico en la mano.</stage>
				<stage>El <rs key="#mozo">Mozo</rs> estará en pie detrás del mostrador.</stage>
				<div type="scene" n="1">
					<head>Escena Primera</head>
					<stage><rs key="#igna">Ignacio</rs>,<rs key="#peri">Perico</rs>, el <rs key="#tabe">Tabernero</rs>, el <rs key="#mozo">Mozo</rs>, <rs key="#beb1">Bebedor 1.º</rs>, <rs key="#beb2">Bebedor 2.º</rs> y dos bebedores; al final, <rs key="#andr">Andrés</rs>.</stage>
					<sp who="#beb1">
						<speaker>Bebedor 1º.</speaker>
						<p>¡Envido!</p>
					</sp>
					<sp who="#beb2">
						<speaker>Bebedor 2º.</speaker>
						<p>Diez más.</p>
					</sp>
					<sp who="#beb1">
						<speaker>Bebedor 1º.</speaker>
						<p>¡Órdago!</p>
					</sp>
					<sp who="#beb2">
						<speaker>Bebedor 2º.</speaker>
						<p>Quiero.</p>
					</sp>
					<sp who="#beb1">
						<speaker>Bebedor 1º.</speaker>
						<p>Perder. <stage>(Enseñando las cartas.)</stage> Duples de reyes y caballos.</p>
					</sp>
					<sp who="#beb2">
						<speaker>Bebedor 2º.</speaker>
						<p>
							<stage>(Tirando las cartas sobre la mesa con despecho.)</stage> ¡Qué suerte!... Hay que hablar con Dios <hi rend="italics">pa</hi> llevar eso.</p>
					</sp>
					<sp who="#beb1">
						<speaker>Bebedor 1º.</speaker>
						<p>
							<stage>(Tirando una raya con yeso sobre la mesa.)</stage> A dos juegos.</p>
					</sp>
					<sp who="#beb2">
						<speaker>Bebedor 2º.</speaker>
						<p>
							<stage>(Al <rs key="#mozo">Mozo</rs>.)</stage> ¡Chico, media docena!</p>
					</sp>
					<stage>(El <rs key="#mozo">Mozo</rs> llena unas copas en el mostrador, las coloca en una bandeja y las lleva a donde están los jugadores. Cada uno de estos coge una copa. Cuando terminan de beber, el <rs key="#mozo">Mozo</rs> coloca la bandeja en el taburete y retira la que está sobre el mismo. Llega con ella al mostrador, vacía el sobrante de los vasos en la jarra y enjuaga las copas. Todas estas operaciones las hará mientras sigue el diálogo.)</stage>
					<sp who="#beb1">
						<speaker>Bebedor 1º.</speaker>
						<p>
							<stage>(A otro de los bebedores.)</stage> Tú das.</p>
					</sp>
					<sp who="#peri">
						<speaker>Perico.</speaker>
						<p>
							<stage>(Leyendo en voz alta el periódico que tiene en la mano y deletreando al leer.)</stage> «No... es... posi... ble... sopor... tar... en... si... lencio... la... con... du... ta... de... un... go... bierno... que... así... vi... vio... viola... los... sa... cra... tí... si... mos... de... re... chos... del... ciu... da... dano... Hora... es... ya... de... que... el... noble... pue... blo... es... pañol... pro... tes... te... de... tan... ini... ini... ini... ini... cuos... a... ten... tados... y... salga a... la... defen... sa... de... la... libertá... y... de... la... patria... escar... escarnecidas... por... los... se... se... secua... secuaces de la <hi rend="italics">reación</hi>.» <stage>(Deja el periódico y da un puñetazo sobre la mesa.)</stage>¡Pero que ni más ni menos!... Este papel está muy bien.<stage>(A <rs key="#igna">Ignacio</rs>.)</stage>¡Hay que echarse a la calle y acabar con el hato de granujas que nos oprime!</p>
					</sp>
					<sp who="#igna">
						<speaker>Ignacio.</speaker>
						<p>
							<stage>(Con desdén.)</stage> ¡Echarse a la calle!... No sería mala <hi rend="italics">primaa</hi>.</p>
					</sp>
					<sp who="#peri">
						<speaker>Perico.</speaker>
						<p>
							<stage>(Con tono de sorpresa.)</stage>
							<hi rend="italics">¡Primaa!</hi>
						</p>
					</sp>
					<sp who="#igna">
						<speaker>Ignacio.</speaker>
						<p>Lo que oyes. Soy más viejo y sé más que tú de esas cosas.</p>
					</sp>
					<sp who="#peri">
						<speaker>Perico.</speaker>
						<p>¿Qué sabes tú?... Vamos a ver.</p>
					</sp>
					<sp who="#igna">
						<speaker>Ignacio.</speaker>
						<p>¿Qué sé?... También me he <hi rend="italics">echao</hi> a la calle yo; y he <hi rend="italics">andao</hi> a tiro limpio en las <hi rend="italics">barricás</hi>, y hasta renqueo de un balazo que me atizaron en esta pierna... Pues oye: albañil era y albañil soy; diez reales ganaba y diez reales gano; los que me metieron en el ajo van en coche y yo a pie; ellos sacaron de las <hi rend="italics">barricás</hi> una excelencia y yo un mote. A ellos les llaman el excelentísimo señor don Fulano de tal, y a mí Ignacio el cojo... Ahí tienes lo que yo he <hi rend="italics">sacao</hi> con echarme a la calle.</p>
					</sp>
					<sp who="#peri">
						<speaker>Perico.</speaker>
						<p>Pero lo que dice el papel... la libertá, los...</p>
					</sp>
					<sp who="#igna">
						<speaker>Ignacio.</speaker>
						<p>
							<stage>(Con desdén.)</stage> Palabras, música... el tío del <hi rend="italics">higuí</hi>. Esas revoluciones de quita a este <hi rend="italics">pa</hi> que suba yo, las aprovechan los políticos, los señorones de levita... ¿Son <hi rend="italics">pa</hi> ellos? Que las hagan ellos.</p>
					</sp>
					<sp who="#peri">
						<speaker>Perico.</speaker>
						<p>De modo que tú...</p>
					</sp>
					<sp who="#igna">
						<speaker>Ignacio.</speaker>
						<p>¡Como no hallen otro!... Pon que te metes en una trifulca, y pon que ganas y suben los tuyos. Ya están arriba. ¿Y qué? ¿Echarás un kilo más de carne en el puchero al día siguiente?... No. Al día siguiente volverás a morirte de hambre, a trabajar como una bestia, y los que te dijeron: «Ayúdame», te dirán: «¡Arrima el hombro y revienta, que <hi rend="italics">pa</hi> eso has nacido!»</p>
					</sp>
					<sp who="#peri">
						<speaker>Perico.</speaker>
						<p>Es que...</p>
					</sp>
					<stage> Entra <rs key="#andr">Andrés</rs> por el fondo, desde donde avanza sin ser visto de <rs key="#igna">Ignacio</rs> y <rs key="#peri">Perico</rs> hasta una distancia suficiente para oír la conversación. El <rs key="#tabe">Tabernero</rs> se dirige al mostrador y permanece en él.)</stage>
					<sp who="#igna">
						<speaker>Ignacio.</speaker>
						<p>No, <rs key="#peri">Perico</rs>, no. <hi rend="italics">Pa</hi> luchar por nosotros, <hi rend="italics">pa</hi> vengarnos de los que nos explotan, <hi rend="italics">pa</hi> eso estoy pronto siempre, y te diré ¡sí!, no una, cien veces que me lo preguntes. Por hacer una revolución así, nuestra, de nosotros, sí me echaría yo a la calle, y hasta perdería con gusto las dos piernas.</p>
					</sp>
					<sp who="#andr">
						<speaker>Andrés.</speaker>
						<p>
							<stage>(Que ha llegado hasta ellos dice, apoyando la mano en el hombro de <rs key="#igna">Ignacio</rs>.)</stage> Como no las pierdas hasta entonces, irás al cementerio andando.</p>
					</sp>
					<sp who="#igna">
						<speaker>Ignacio.</speaker>
						<p>¡Eres tú!... ¿Qué dices?</p>
					</sp>
					<sp who="#andr">
						<speaker>Andrés.</speaker>
						<p>Que me deis una copa, y os dejéis de revoluciones.</p>
					</sp>
					<sp who="#peri">
						<speaker>Perico.</speaker>
						<p>
							<stage>(Llena un vaso y se lo ofrece a <rs key="#andr">Andrés</rs>.)</stage> Bebe.</p>
					</sp>
					<stage><rs key="#andr">Andrés</rs> apura el vaso. Los jugadores se levantan y se dirigen al mostrador.)</stage>
					<sp who="#beb1">
						<speaker>Bebedor 1º.</speaker>
						<p>
							<stage>(Al <rs key="#tabe">Tabernero</rs>.)</stage>¿Se debe algo?</p>
					</sp>
					<sp who="#tabe">
						<speaker>Tabernero.</speaker>
						<p>Una buena <hi rend="italics">voluntá</hi>.</p>
					</sp>
					<sp who="#beb2">
						<speaker>Bebedor 2º.</speaker>
						<p>Échenos usté otras <hi rend="italics">pa</hi> irnos.</p>
					</sp>
					<stage>(El <rs key="#tabe">Tabernero</rs> llena unas copas que beben los otros.)</stage>
					<sp who="#peri">
						<speaker>Perico.</speaker>
						<p>
							<stage>(A <rs key="#andr">Andrés</rs>.)</stage> ¿Quieres más?</p>
					</sp>
					<sp who="#andr">
						<speaker>Andrés.</speaker>
						<p>Venga.</p>
					</sp>
					<stage>(Apura la copa que le da <rs key="#peri">Perico</rs>. Salen los bebedores por el fondo.)</stage>
				</div>
				<div type="scene" n="2">
					<head>Escena II</head>
					<stage><rs key="#andr">Andrés</rs>,<rs key="#igna">Ignacio</rs>, <rs key="#peri">Perico</rs>, el <rs key="#tabe">Tabernero</rs> y el <rs key="#mozo">Mozo</rs>.</stage>
					<sp who="#igna">
						<speaker>Ignacio.</speaker>
						<p>
							<stage>(A <rs key="#andr">Andrés</rs>.)</stage> A ti, en diciendo que tienes vino, no te hace falta <hi rend="italics">naa</hi>.</p>
					</sp>
					<sp who="#andr">
						<speaker>Andrés.</speaker>
						<p>Porque el vino es la sola cosa buena de este mundo. Si lo será, que con todo y con lo que echan los taberneros, aún se puede beber.</p>
					</sp>
					<sp who="#tabe">
						<speaker>Tabernero.</speaker>
						<p>
							<stage>(Acercándose a la mesa.)</stage>¡Muchas gracias!</p>
					</sp>
					<sp who="#andr">
						<speaker>Andrés.</speaker>
						<p>No hay de qué darlas.<stage>(A <rs key="#igna">Ignacio</rs>.)</stage> Lo que oyes, y lo que yo le decía la primera vez que tuve voto a un caballero que me lo compró en tres pesetas. Allá <hi rend="italics">ustees</hi>; de pintor de puertas no he de pasar, conque vengan las tres pesetas y pague usté una copa, y de <hi rend="italics">usté</hi> es mi voto y el de mi novia, si sirve, que quizá que sirva.</p>
					</sp>
					<sp who="#igna">
						<speaker>Ignacio.</speaker>
						<p>¿Y por qué partido votaste?</p>
					</sp>
					<sp who="#andr">
						<speaker>Andrés.</speaker>
						<p>¡Yo qué sé!... Por el partido de las tres pesetas y una copa. Maldito si me importaba aquello.</p>
					</sp>
					<sp who="#peri">
						<speaker>Perico.</speaker>
						<p>¿No?</p>
					</sp>
					<sp who="#andr">
						<speaker>Andrés.</speaker>
						<p>
							<stage>(Haciendo ademán de morderse la uña del pulgar.)</stage> ¡Ni esto!... Yo tengo mi idea. La política, <hi rend="italics">pa</hi> los políticos; la mujer, a ratos; y el vino, a cualquier hora.</p>
					</sp>
					<sp who="#tabe">
						<speaker>Tabernero.</speaker>
						<p>Conformes.</p>
					</sp>
					<sp who="#igna">
						<speaker>Ignacio.</speaker>
						<p>
							<stage>(Al <rs key="#tabe">Tabernero</rs>.)</stage> Faltaría que tú no lo estuvieras.</p>
					</sp>
					<sp who="#andr">
						<speaker>Andrés.</speaker>
						<p>El vino es el cúralo todo. ¿Que estás <hi rend="italics">cansao</hi> de trabajar? Bajas del andamio, te echas una <hi rend="italics">limpia</hi> entre pecho y espalda, y tan guapo. ¿Que tienes penas? ¿A quién vas a ir con ellas? ¿A una mujer? Una mujer te las aumenta. ¿A un amigo? Un amigo las oye si no está de prisa y para de contar. Al vino, hombre, al vino. Y mejor que al vino, al aguardiente.</p>
					</sp>
					<sp who="#peri">
						<speaker>Perico.</speaker>
						<p>Si quieres aguardiente, pídelo.</p>
					</sp>
					<sp who="#andr">
						<speaker>Andrés.</speaker>
						<p>Que lo traigan.</p>
					</sp>
					<sp who="#tabe">
						<speaker>Tabernero.</speaker>
						<p>
							<stage>(Al <rs key="#mozo">Mozo</rs>.)</stage> ¿Oyes, chico?</p>
					</sp>
					<stage>(El <rs key="#mozo">Mozo</rs> llena unas copas de aguardiente y las lleva a la mesa.)</stage>
					<sp who="#andr">
						<speaker>Andrés.</speaker>
						<p>
							<stage>(Cogiendo una copa.)</stage> ¡Vaya por el triple!... <stage>(A <rs key="#igna">Ignacio</rs>.)</stage> ¿Tú no bebes?</p>
					</sp>
					<sp who="#igna">
						<speaker>Ignacio.</speaker>
						<p>Aguardiente no. Me emborracha en seguida.</p>
					</sp>
					<sp who="#andr">
						<speaker>Andrés.</speaker>
						<p>¡Buen defecto le pones!... ¿<hi rend="italics">Pa</hi> qué bebe uno?... <hi rend="italics">Pa</hi> emborracharse. Pues cuanto antes, mejor.</p>
					</sp>
					<sp who="#peri">
						<speaker>Perico.</speaker>
						<p>Verdad.</p>
					</sp>
					<sp who="#andr">
						<speaker>Andrés.</speaker>
						<p>
							<hi rend="italics">Pa</hi> mí el aguardiente está de non. Porque con esto de la bebida, pasa como en la guerra. Lo he visto muchas veces cuando era <hi rend="italics">soldao</hi>. Nos decían los jefes: «¡A ver, muchachos, hay que tomar esa trinchera!...» Y echábamos por la cuesta arriba con la cabeza <hi rend="italics">gacha</hi> y el fusil <hi rend="italics">enristrao</hi>, mientras los contrarios nos freían a tiros; y aquí caía uno y allí otro, y luego diez, y después veinte, y ¡hala! adelante, siempre adelante; hasta que llegábamos; pero ¡cómo llegábamos!... Chorreando sangre y sudor, y dejando el camino lleno de hombres patas arriba. En cambio, les decían a los artilleros: «¡Abajo esa casa!», y ¡bum!, ¡bum!, a los cuatro disparos, la casa hecha cisco. Pues con esto <stage>(Golpeando la mesa con el vaso.)</stage> sucede igual. Las botellas de vino son la infantería: hay que tumbar muchas <hi rend="italics">pa</hi> coger la <hi rend="italics">mona</hi>; las medias copas de aguardiente son los artilleros: con pocas basta. Voy a dispararme el primer cañonazo. <stage>(Apura la media copa.)</stage>¡Esto es gloria, hombre!</p>
					</sp>
					<sp who="#igna">
						<speaker>Ignacio.</speaker>
						<p>¿Y <rs key="#juan">Juan José</rs>?</p>
					</sp>
					<sp who="#andr">
						<speaker>Andrés.</speaker>
						<p>Esperándole estoy. Nos ha salido una <hi rend="italics">chapuza</hi>, y vamos juntos a arreglarla.</p>
					</sp>
					<sp who="#peri">
						<speaker>Perico.</speaker>
						<p>¿Sigue con la <rs key="#rosa">Rosa</rs>?</p>
					</sp>
					<sp who="#andr">
						<speaker>Andrés.</speaker>
						<p>Y más <hi rend="italics">emperrao</hi> cada vez. Ahora somos vecinos. Vivimos en el veintitrés, dos puertas más arriba de la taberna. <rs key="#rosa">Rosa</rs> trabaja con <rs key="#tonu">Toñuela</rs>. Aquí vendrán a buscarnos cuando salgan de la fábrica.</p>
					</sp>
					<sp who="#peri">
						<speaker>Perico.</speaker>
						<p>¿Conque <rs key="#rosa">Rosa</rs>...?</p>
					</sp>
					<sp who="#andr">
						<speaker>Andrés.</speaker>
						<p>Le tiene vuelto el juicio. Lo malo es que él lo ha <hi rend="italics">tomao</hi> por donde quema, y ella...</p>
					</sp>
					<sp who="#igna">
						<speaker>Ignacio.</speaker>
						<p>Ella, ¿qué?</p>
					</sp>
					<sp who="#andr">
						<speaker>Andrés.</speaker>
						<p>Ella es como todas las mujeres, mala.</p>
					</sp>
					<sp who="#igna">
						<speaker>Ignacio.</speaker>
						<p>Como todas, no. Me parece a mí que <rs key="#tonu">Toñuela</rs>...</p>
					</sp>
					<sp who="#tabe">
						<speaker>Tabernero.</speaker>
						<p>No tendrás queja, <rs key="#andr">Andrés</rs>.</p>
					</sp>
					<sp who="#andr">
						<speaker>Andrés.</speaker>
						<p>Por la presente, no la tengo. <rs key="#tonu">Toñuela</rs> se sujeta a mí: si hay dos, con dos pasa; si no los hay, pone los pucheros a la funerala, y a esperar otro día; y si se me baja el aguardiente a los <hi rend="italics">deos</hi> y si se me suben los <hi rend="italics">deos</hi> a la cara de ella, se aguanta y como si tal cosa; pero ya verás como a lo mejor sale por <hi rend="italics">peteneras</hi>.</p>
					</sp>
					<sp who="#peri">
						<speaker>Perico.</speaker>
						<p>¡Que tú digas eso!...</p>
					</sp>
					<sp who="#andr">
						<speaker>Andrés.</speaker>
						<p>No me cogería de susto. En fin, <rs key="#tonu">Toñuela</rs> es <rs key="#tonu">Toñuela</rs>, y <rs key="#rosa">Rosa</rs>...</p>
					</sp>
					<sp who="#igna">
						<speaker>Ignacio.</speaker>
						<p>¿Qué?</p>
					</sp>
					<sp who="#andr">
						<speaker>Andrés.</speaker>
						<p>Está hecha a otra vida. Mucha <hi rend="italics">juerga</hi>, y mucho vestido de raso, y mucha bota de charol. Lo que tiene siempre una mujer cuando es guapa y tira la vergüenza a la calle. Así es que la viene muy pelo arriba agarrarse al trabajo. Y si le quisiera, menos mal.</p>
					</sp>
					<sp who="#peri">
						<speaker>Perico.</speaker>
						<p>¿No le quiere?</p>
					</sp>
					<sp who="#andr">
						<speaker>Andrés.</speaker>
						<p>De capricho no pasa.<stage>(A <rs key="#igna">Ignacio</rs>.)</stage> Ya sabes cómo se conocieron.</p>
					</sp>
					<sp who="#peri">
						<speaker>Perico.</speaker>
						<p>¿Cómo?</p>
					</sp>
					<sp who="#andr">
						<speaker>Andrés.</speaker>
						<p><rs key="#rosa">Rosa</rs> estaba de <hi rend="italics">juerga</hi> con unos señoritos en una taberna donde entró <rs key="#juan">Juan José</rs>, que entonces bebía más que ahora. En cuanto vio aquella cara de cielo, y aquel cuerpo, y aquellos ojazos, y oyó cantar a <rs key="#rosa">Rosa</rs> con la voz de ángel que Dios la ha <hi rend="italics">dao</hi>, se quedó con tres cuartas de boca abierta. Siguió la broma, y no sé cómo fue que se emborracharon los señoritos y quisieron pegar a la chica. Allí fue la gorda. <rs key="#juan">Juan José</rs>, que ya estaba <hi rend="italics">prendao</hi> de ella, se levantó y dijo: «A esta no hay quien la toque.» Total, que se movió el <hi rend="italics">broncazo</hi> padre; y como <rs key="#juan">Juan José</rs> es de los que <hi rend="italics">empujan</hi>, y cuando se <hi rend="italics">arranca</hi> se lleva por delante lo que le estorba, echó de la <hi rend="italics">tasca</hi> a los señoritos y se quedó solo.</p>
					</sp>
					<sp who="#peri">
						<speaker>Perico.</speaker>
						<p>¡Bien hecho!</p>
					</sp>
					<sp who="#andr">
						<speaker>Andrés.</speaker>
						<p>A ella le gustó aquel desplante, y lo que pensaría: «Tropecé con mi hombre.» Cerca de un año lo ha <hi rend="italics">estao</hi> creyendo, y va <hi rend="italics">pa</hi> dos meses que quiere volar por su cuenta.</p>
					</sp>
					<sp who="#peri">
						<speaker>Perico.</speaker>
						<p>¿Tú sabes...?</p>
					</sp>
					<sp who="#andr">
						<speaker>Andrés.</speaker>
						<p>Sé que no falta quien la ronde, y sé que a ella no la parece costal de paja, porque es joven y de posibles, y no le duele tirar cinco duros a tiempo.</p>
					</sp>
					<sp who="#igna">
						<speaker>Ignacio.</speaker>
						<p>¿Le conoces?</p>
					</sp>
					<sp who="#andr">
						<speaker>Andrés.</speaker>
						<p>Y tú, y este. Es <rs key="#paco">Paco</rs>.</p>
					</sp>
					<sp who="#igna">
						<speaker>Ignacio.</speaker>
						<p>¿El maestro de la obra donde trabaja <rs key="#juan">Juan José</rs>?</p>
					</sp>
					<sp who="#andr">
						<speaker>Andrés.</speaker>
						<p>Y si te digo quién trastea a <rs key="#rosa">Rosa</rs> de parte suya, verás que el caso no es de los buenos <hi rend="italics">pa</hi> <rs key="#juan">Juan José</rs>.</p>
					</sp>
					<sp who="#peri">
						<speaker>Perico.</speaker>
						<p>¿Pues quién?...</p>
					</sp>
					<sp who="#andr">
						<speaker>Andrés.</speaker>
						<p>¿Quién ha de ser! La infiernacasas de este barrio: la señá <rs key="#isid">Isidra</rs>.</p>
					</sp>
					<stage>(Se abre la puerta del fondo y entra por ella <rs key="#juan">Juan José</rs>.)</stage>
					<sp who="#tabe">
						<speaker>Tabernero.</speaker>
						<p>
							<stage>(A <rs key="#andr">Andrés</rs>.)</stage>¡Chist!... <rs key="#juan">Juan José</rs>.</p>
					</sp>
					<stage>(<rs key="#juan">Juan José</rs> se dirige hasta el sitio donde está <rs key="#andr">Andrés</rs>; el <rs key="#tabe">Tabernero</rs> se va al mostrador.)</stage>
				</div>
				<div type="scene" n="3">
					<head>Escena III</head>
					<stage><rs key="#juan">Juan José</rs>, <rs key="#andr">Andrés</rs>, <rs key="#igna">Ignacio</rs>, <rs key="#peri">Perico</rs>, el <rs key="#tabe">Tabernero</rs> y el <rs key="#mozo">Mozo</rs>.</stage>
					<sp who="#juan">
						<speaker>Juan José.</speaker>
						<p>¡Buenas noches!</p>
					</sp>
					<sp who="#andr">
						<speaker>Andrés.</speaker>
						<p>¿Qué hay?</p>
					</sp>
					<sp who="#juan">
						<speaker>Juan José.</speaker>
						<p>Lo que hay cuando se trabaja desde las siete de la mañana hasta <hi rend="italics">anochecío</hi>: mucho cansancio y mucho sueño. <stage>(Se deja caer en uno de los taburetes que hay junto al velador.)</stage>
						</p>
					</sp>
					<sp who="#peri">
						<speaker>Perico.</speaker>
						<p>
							<stage>(Levantándose.)</stage> Y mucha hambre. Por mí lo digo, que ya me está haciendo cosquillas este. <stage>(El estómago.) (A <rs key="#igna">Ignacio</rs>.)</stage> ¿Vienes,tú?</p>
					</sp>
					<sp who="#igna">
						<speaker>Ignacio.</speaker>
						<p>Sí. La vieja tendrá el pucherillo a la lumbre y no es cosa de dejar enfriar las patatas. ¡Valiente cena <hi rend="italics">pa</hi> el que llega a su casa <hi rend="italics">destrozao</hi> de fatiga!</p>
					</sp>
					<sp who="#juan">
						<speaker>Juan José.</speaker>
						<p>Menos mal que lo haya.</p>
					</sp>
					<sp who="#igna">
						<speaker>Ignacio.</speaker>
						<p>
							<hi rend="italics">Verdá</hi>, porque hasta eso falta muchas veces. <stage>(A <rs key="#juan">Juan José</rs> y <rs key="#andr">Andrés</rs>.)</stage> ¿Os quedáis?</p>
					</sp>
					<sp who="#andr">
						<speaker>Andrés.</speaker>
						<p>Esperando que den las siete <hi rend="italics">pa</hi> ir en busca de Antonio y arreglar la <hi rend="italics">chapuza</hi>.</p>
					</sp>
					<sp who="#igna">
						<speaker>Ignacio.</speaker>
						<p>A más ver.</p>
					</sp>
					<stage>(<rs key="#igna">Ignacio</rs> y <rs key="#peri">Perico</rs> se dirigen hacia el fondo, por donde salen, no sin pagar antes al <rs key="#tabe">Tabernero</rs>.)</stage>
					<sp who="#tabe">
						<speaker>Tabernero.</speaker>
						<p>
							<stage>(Al <rs key="#mozo">Mozo</rs>.)</stage> Súbete dos frascos de vino.</p>
					</sp>
					<stage>(El <rs key="#mozo">Mozo</rs> abre la trampa de la cueva y baja por ella con dos frascos vacíos. A poco vuelve con ellos, los deja en el mostrador y entra en la cocina. El <rs key="#tabe">Tabernero</rs> se pone a leer un periódico.)</stage>
				</div>
				<div type="scene" n="4">
					<head>Escena IV</head>
					<stage><rs key="#juan">Juan José</rs>, <rs key="#andr">Andrés</rs> y el <rs key="#tabe">Tabernero</rs>.</stage>
					<sp who="#andr">
						<speaker>Andrés.</speaker>
						<p>
							<stage>(A <rs key="#juan">Juan José</rs>.)</stage> Bebe. <stage>(Alargándole una media copa.)</stage>
						</p>
					</sp>
					<sp who="#juan">
						<speaker>Juan José.</speaker>
						<p>
							<stage>(Rechazándola con la mano.)</stage> No tengo sed. <stage>(Queda en silencio, con la cabeza apoyada en la mano.)</stage>
						</p>
					</sp>
					<sp who="#andr">
						<speaker>Andrés.</speaker>
						<p>¿Qué tienes entonces?</p>
					</sp>
					<sp who="#juan">
						<speaker>Juan José.</speaker>
						<p>Ya lo he dicho antes. Estoy <hi rend="italics">cansao</hi>.</p>
					</sp>
					<sp who="#andr">
						<speaker>Andrés.</speaker>
						<p>No es eso.</p>
					</sp>
					<sp who="#juan">
						<speaker>Juan José.</speaker>
						<p>Lo que te dé la gana. <stage>(Con impaciencia y mirando el reloj de pared.)</stage> ¡Cuánto tardan!</p>
					</sp>
					<sp who="#andr">
						<speaker>Andrés.</speaker>
						<p>¡Qué han de tardar, si salen a las siete largas de la fábrica y necesitan más de un cuarto de hora <hi rend="italics">pa</hi> llegar aquí!... Tus celos son los que tienen prisa, y te traen a mal <hi rend="italics">traer</hi>. ¡Parece mentira que tú...!</p>
					</sp>
					<sp who="#juan">
						<speaker>Juan José.</speaker>
						<p>Déjalo estar. No hablemos de ello.</p>
					</sp>
					<sp who="#andr">
						<speaker>Andrés.</speaker>
						<p>Es <hi rend="italics">pa</hi> empezar contigo a trastazos. Estaría bueno que un hombre se acongojase por una mujer. Todas juntas no valen una <hi rend="italics">perra</hi>.</p>
					</sp>
					<sp who="#juan">
						<speaker>Juan José.</speaker>
						<p>¡Qué sabes tú!</p>
					</sp>
					<sp who="#andr">
						<speaker>Andrés.</speaker>
						<p>Más que tú, que no sabes lo que te pescas, porque estás <hi rend="italics">encelao</hi>.</p>
					</sp>
					<sp who="#juan">
						<speaker>Juan José.</speaker>
						<p>Sí lo estoy, <rs key="#andr">Andrés</rs>, y la sangre se me enciende en el cuerpo cuando imagino que <rs key="#rosa">Rosa</rs> puede dejarme de querer.</p>
					</sp>
					<sp who="#andr">
						<speaker>Andrés.</speaker>
						<p>¿Y quién te manda imaginarlo?</p>
					</sp>
					<sp who="#juan">
						<speaker>Juan José.</speaker>
						<p>¡Qué sé yo!... Es una idea que se me ha ido metiendo aquí dentro <stage>(Señalando la frente.)</stage> poco a poco, pero con fuerza, igual que si me la hubieran <hi rend="italics">clavao</hi> a martillazos; y no puedo deshacerme de ella, y me martiriza, y me azuza, y me tiene como sobre carbones <hi rend="italics">encendíos</hi>.</p>
					</sp>
					<sp who="#andr">
						<speaker>Andrés.</speaker>
						<p>Eres un chico de la escuela.</p>
					</sp>
					<sp who="#juan">
						<speaker>Juan José.</speaker>
						<p>No sé lo que soy; solo sé lo que me sucede; solo sé que <rs key="#rosa">Rosa</rs> no es la misma de antes <hi rend="italics">pa</hi> mí. <stage>(Con tono sombrío.)</stage> Y luego, <rs key="#paco">Paco</rs>, ese mozo que no ha tenido más que hacer en el mundo que heredar la parroquia y <hi rend="italics">los dineros</hi> de su padre, no la deja ni a sol ni a sombra. Él se figura que no me entero. ¡Sí me entero! <stage>(Con acento amenazador.)</stage> ¡Que lleve <hi rend="italics">cuidao</hi>!</p>
					</sp>
					<sp who="#andr">
						<speaker>Andrés.</speaker>
						<p>Serán cavilaciones tuyas.</p>
					</sp>
					<sp who="#juan">
						<speaker>Juan José.</speaker>
						<p>No lo son, <rs key="#andr">Andrés</rs>, no lo son. Hace tiempo que le vengo <hi rend="italics">oservando</hi>. La otra mañana me fue <rs key="#rosa">Rosa</rs> a buscar a la obra, y <rs key="#paco">Paco</rs> se puso delante de ella y empezó a soltarle requiebros y a pasearle por los ojos sus <hi rend="italics">deos</hi> llenos de sortijas, y a decirle, mirando <hi rend="italics">pa</hi> mí y como en broma: «¡Qué suerte tienen algunos hombres y qué mal <hi rend="italics">ganaa</hi>!...» Ella se reía de oírle, y yo... Yo seguía trabajando mientras bromeaba el señorito, y me fijaba en él, y a la vez que en él, en mi blusa <hi rend="italics">remendaa</hi> y en su ropa nueva, en el yeso que había en mis manos y en las sortijas que había en las suyas; y sentí... No sé lo que sentí entonces, pero apreté con rabia el mango del palustre y estuve a punto de meterle por el pecho adelante aquella herramienta manchada con la cal que nosotros amasamos <hi rend="italics">pa</hi> que él se luzca...</p>
					</sp>
					<sp who="#andr">
						<speaker>Andrés.</speaker>
						<p>
							<stage>(Con zumba.)</stage> Haberlo hecho, y después, ¡a presidio!... <stage>(Con ironía triste.)</stage> Tienes una manera de arreglar las cosas, que da gozo.</p>
					</sp>
					<sp who="#juan">
						<speaker>Juan José.</speaker>
						<p>
							<stage>(Luego de pasarse la mano por la frente como si quisiera desechar un mal pensamiento.)</stage> Yo no soy malo, <rs key="#andr">Andrés</rs>, no quiero serlo. Y ocasiones de serlo he tenido muchas, que a quien le dejan en la calle sin otro amparo que el de Dios, más cerca le ponen del presidio que de la iglesia. No, no quiero; no he querido ser mal hombre nunca; pero <hi rend="italics">en</hi> tocante a <rs key="#rosa">Rosa</rs>, ¡que no la toquen!, ¡que no me la quiten, porque seré peor que malo!... <stage>(Con desesperación.)</stage> ¡Si ella...!</p>
					</sp>
					<sp who="#andr">
						<speaker>Andrés.</speaker>
						<p>
							<stage>(Interrumpiéndole.)</stage> A eso voy. Si yo sospechase que me faltaba una mujer, ¿sabes tú lo que haría?</p>
					</sp>
					<sp who="#juan">
						<speaker>Juan José.</speaker>
						<p>¿Qué?</p>
					</sp>
					<sp who="#andr">
						<speaker>Andrés.</speaker> 
						<p>Lo primero, enterarme si era verdad, que a veces se le meten a uno los infundios en la <hi rend="italics">sesera</hi> porque sí, y cree que un cañamón es una bola del puente de Segovia.</p>
					</sp>
					<sp who="#juan">
						<speaker>Juan José.</speaker>
						<p>¿Y si era verdad?</p>
					</sp>
					<sp who="#andr">
						<speaker>Andrés.</speaker>
						<p>¡Si era verdad!...</p>
					</sp>
					<sp who="#juan">
						<speaker>Juan José.</speaker>
						<p>¿Qué harías?</p>
					</sp>
					<sp who="#andr">
						<speaker>Andrés.</speaker>
						<p>Muy sencillo. A él nada; porque, bien <hi rend="italics">mirao</hi>, nadie tiene la culpa de que sea mala la mujer que vive con uno. A ella, sí; a ella, cogerla por el moño y madurarla las costillas con un garrote, y abrirle la puerta y darle dos <hi rend="italics">patás</hi> y <hi rend="italics">ponerla al fresco</hi> y quedarme tan fresco.</p>
					</sp>
					<sp who="#juan">
						<speaker>Juan José.</speaker>
						<p>¡Yo, dejar a <rs key="#rosa">Rosa</rs>!...</p>
					</sp>
					<sp who="#andr">
						<speaker>Andrés.</speaker>
						<p>Si te engañaba, ¿por qué no? ¿Has <hi rend="italics">firmao</hi> escritura <hi rend="italics">pa</hi> vivir con ella hasta que te entierren?</p>
					</sp>
					<sp who="#juan">
						<speaker>Juan José.</speaker>
						<p>No hace falta. En las cosas del querer, se firma con este <stage>(El corazón.)</stage>; y cuando este dice «quiero de veras», <hi rend="italics">firmao</hi> está <hi rend="italics">pa</hi> toda la vida.</p>
					</sp>
					<sp who="#andr">
						<speaker>Andrés.</speaker>
						<p>
							<stage>(Con tono de broma.)</stage>¡Pocas firmas así he puesto yo! Y luego a borrarlas. Ni señal queda. Antes se borra el querer que la tinta.</p>
					</sp>
					<sp who="#juan">
						<speaker>Juan José.</speaker>
						<p>Será el tuyo, que el mío no. ¡Dejar yo a mi <rs key="#rosa">Rosa</rs>!... ¡Perderla! ¡Echarla de aquí!... <stage>(Golpeándose el pecho.)</stage> No podría; está muy <hi rend="italics">agarrá</hi> y... Yo me entiendo... no sé explicarlo, pero me entiendo... Vamos, que si yo dijese, se acabó <rs key="#rosa">Rosa</rs>, mi corazón, y mi alma, y todo yo, nos habíamos <hi rend="italics">acabao</hi> con ella.</p>
					</sp>
					<sp who="#andr">
						<speaker>Andrés.</speaker>
						<p>¡Bah! ¡En seguida me desazonaba yo por ninguna!... Ponte en lo peor, en que la pena sea tan grande que no consigas descuajarla de un <hi rend="italics">tironazo</hi>. ¡A distraerse!, ¡qué <hi rend="italics">contra</hi>!... No se acabó el mundo por eso. Otros <hi rend="italics">quereres</hi> hay, a ellos se coge uno hasta que se le pase la basca.</p>
					</sp>
					<sp who="#juan">
						<speaker>Juan José.</speaker>
						<p>Tú, sí, porque tienes padres, hermanos, familia que te consuele y te saque las malas ideas del cuerpo. Yo no tengo nada. ¿Padres?... Dios los dé. No sé quiénes fueron los míos, solo sé que me tiraron a la calle, <hi rend="italics">mismamente</hi> que se tira la basura al arroyo <hi rend="italics">pa</hi> que la recoja el trapero. <stage>(Con tristeza profunda.)</stage> ¡Debe ser tan bueno tener padres!... Lo veo por ti cuando vas a casa de los tuyos, y la pobre vieja de tu madre se alza de su silla y te mira que parece que se te va a comer con los ojos, y te dice: «¡A ser hombre de bien, <rs key="#andr">Andrés</rs>!» Tú te ríes, como si no te importase verla ni oírla, pero en la cara se te conoce que no te <hi rend="italics">cogen</hi> el gozo en el cuerpo y la alegría en el corazón.</p>
					</sp>
					<sp who="#andr">
						<speaker>Andrés.</speaker>
						<p>
							<stage>(Con ternura.)</stage> Porque ciego por ella; porque se trata de mi madre, y la madre es la sola mujer que no engaña.</p>
					</sp>
					<sp who="#juan">
						<speaker>Juan José.</speaker>
						<p>Yo no he conocido a esa mujer. Solo he conocido a la mujer que me recogió junto a las piedras de una cantería <hi rend="italics">pa</hi> llevarme en brazos por las calles y compadecer a la gente llamándome hijo suyo. ¡<hi rend="italics">Pa</hi> eso me recogieron! Y luego, cuando fui mayor y pude andar solo, <hi rend="italics">pa</hi> que pidiera limosna, con los pies descalzos, y la pidiera bien, y llevase mucha, que si llevaba poca me ponían maduro a palos.</p>
					</sp>
					<sp who="#andr">
						<speaker>Andrés.</speaker>
						<p>¡Sí, es desgracia!<stage>(Con tristeza.)</stage>
						</p>
					</sp>
					<sp who="#juan">
						<speaker>Juan José.</speaker>
						<p>No lo sabes, <rs key="#andr">Andrés</rs>, hay que pasarlo. Pidiendo un pedazo de pan <hi rend="italics">pa</hi> que lo comieran otros, como ahora lo gano <hi rend="italics">pa</hi> que otros disfruten, he vivido yo mucho tiempo. Cariño, ninguno. Malas razones y peores hechos. Golpes, no golpes buenos, de los que los padres dan a sus hijos <hi rend="italics">pa</hi> que se corrijan, sino golpes de los que da el arriero a su bestia cuando no puede con la carga. A mí nunca me han dicho al pegarme: «¡Toma, pillastre, <hi rend="italics">pa</hi> que te enmiendes!» A mí me decían: «¡Toma, granuja, <hi rend="italics">pa</hi> que traigas más!» ¡Ya ves qué diferencia! El recuerdo de aquellos golpes, de los que dan los padres, debe saber a gloria; el de los que yo recibía me sabe amargo, y me trae a la boca mucho rencor y muchos odios.</p>
					</sp>
					<sp who="#andr">
						<speaker>Andrés.</speaker>
						<p>¡Pobre <rs key="#juan">Juan José</rs>!</p>
					</sp>
					<sp who="#juan">
						<speaker>Juan José.</speaker>
						<p>Más tarde, cuando me vi libre de la <hi rend="italics">caena</hi> y dije: «¡a trabajar!», ¿qué encontré? De aprendiz, cachetes del maestro y de los oficiales, y una cazuela de sobras en un rincón; después, mucho trabajo y muchas fatigas, y un jornal escaso <hi rend="italics">ganao</hi> sobre dos tablones mal unidos, tiritando de frío en invierno, abrasándome la piel en verano, afanándome desde la mañana a la noche, <hi rend="italics">pa</hi> llegar por la noche a mi casa y encontrarme solo sin que nadie viniera a decirme: «¡Descansa, hombre, que bien lo mereces!» Así vivía cuando conocí a <rs key="#rosa">Rosa</rs>. Ella me dio lo que aún no había <hi rend="italics">encontrao</hi> en el mundo, cariño. ¿Crees tú que puedo dejarla, o conformarme con que me deje?...</p>
					</sp>
					<sp who="#andr">
						<speaker>Andrés.</speaker>
						<p>Yo...</p>
					</sp>
					<sp who="#juan">
						<speaker>Juan José.</speaker>
						<p>¡Dejarme ella a mí!... No, <rs key="#andr">Andrés</rs>, ¡que no lo haga, que no lo intente!... ¡Si se atreviera a hacerlo!... <stage>(Con tono de amenaza.)</stage>
						</p>
					</sp>
					<sp who="#andr">
						<speaker>Andrés.</speaker>
						<p>¿Vuelves a las mismas?</p>
					</sp>
					<sp who="#juan">
						<speaker>Juan José.</speaker>
						<p>¡Eso quisiera yo, no volver!... Pero estas cavilaciones mías pueden más que yo, me levantan en peso, y cuando imagino que <rs key="#rosa">Rosa</rs> me puede abandonar, marcharse con otro, se me pone una nube de sangre delante de los ojos, y... <stage>(Con angustia y odio.)</stage> ¡Que no suceda, <rs key="#andr">Andrés</rs>, que no suceda; porque si sucede, estoy <hi rend="italics">perdío</hi>!</p>
					</sp>
					<sp who="#andr">
						<speaker>Andrés.</speaker>
						<p>Déjate de tontunas, que por la presente no tienen fundamento, y bébete esa media copa. <stage>(Alargando la que habrá quedado llena sobre el velador.)</stage>
						</p>
					</sp>
					<sp who="#juan">
						<speaker>Juan José.</speaker>
						<p>Tienes razón. Más vale callar.</p>
					</sp>
					<stage>(Apurando la copa de un sorbo. Se abre la puerta del fondo y entra por ella <rs key="#isid">Isidra</rs>, que se dirige al mostrador.)</stage>
				</div>
				<div type="scene" n="5">
					<head>Escena V</head>
					<stage><rs key="#juan">Juan José</rs>,<rs key="#andr">Andrés</rs>,<rs key="#isid">Isidra</rs> y el <rs key="#tabe">Tabernero</rs>.</stage>
					<sp who="#isid">
						<speaker>Isidra.</speaker>
						<p>
							<stage>(Al <rs key="#tabe">Tabernero</rs>.)</stage> Dame una de <hi rend="italics">tiple</hi>
						</p>
					</sp>
					<stage>(El <rs key="#tabe">Tabernero</rs> sirve la copa a <rs key="#isid">Isidra</rs>; esta la apura a sorbos junto al mostrador.)</stage>
					<sp who="#andr">
						<speaker>Andrés.</speaker>
						<p>La <rs key="#isid">Isidra</rs>.<stage>(A <rs key="#juan">Juan José</rs>, que se habrá vuelto al oír la voz de <rs key="#isid">Isidra</rs>.)</stage>
						</p>
					</sp>
					<sp who="#juan">
						<speaker>Juan José.</speaker>
						<p>Esta vieja es la que trae a mal traer a <rs key="#rosa">Rosa</rs> con sus comadreos.</p>
					</sp>
					<sp who="#isid">
						<speaker>Isidra.</speaker>
						<p>
							<stage>(Como si viera por primera vez desde que entró a <rs key="#juan">Juan José</rs> y <rs key="#andr">Andrés</rs>.)</stage> ¡No había <hi rend="italics">reparao</hi>!... <stage>(Acercándose a ellos.)</stage> ¡Buenas noches, hijos!</p>
					</sp>
					<sp who="#andr">
						<speaker>Andrés.</speaker>
						<p>
							<hi rend="italics">Señora</hi>, haga <hi rend="italics">usté</hi> el favor de no faltar, que nadie se ha metido con <hi rend="italics">usté.</hi>
						</p>
					</sp>
					<sp who="#isid">
						<speaker>Isidra.</speaker>
						<p>
							<stage>(Sorprendida.)</stage>¡Faltar!</p>
					</sp>
					<sp who="#andr">
						<speaker>Andrés.</speaker>
						<p>Dice que no, y acaba de llamarnos hijos. Contentos andarían los suyos como los tuviese.</p>
					</sp>
					<sp who="#isid">
						<speaker>Isidra.</speaker>
						<p>
							<stage>(Con despecho.)</stage> ¡Poca vergüenza!</p>
					</sp>
					<sp who="#andr">
						<speaker>Andrés.</speaker>
						<p>
							<stage>(Con seriedad cómica.)</stage> A todo hay quien gane.</p>
					</sp>
					<sp who="#isid">
						<speaker>Isidra.</speaker>
						<p>
							<stage>(A <rs key="#juan">Juan José</rs>.)</stage> ¿Ves qué mala lengua?</p>
					</sp>
					<sp who="#juan">
						<speaker>Juan José.</speaker>
						<p>
							<stage>(Con sequedad.)</stage> Peores las hay y más daño hacen.<stage>(Con dureza.)</stage> Mire <hi rend="italics">usté</hi> en qué emplea la suya, porque puede salirle caro.</p>
					</sp>
					<sp who="#isid">
						<speaker>Isidra.</speaker>
						<p>¿A mí? <stage>(Como sorprendida.)</stage>
						</p>
					</sp>
					<sp who="#juan">
						<speaker>Juan José.</speaker>
						<p>
							<stage>(Con el mismo tono de antes.)</stage> ¡A <hi rend="italics">usté</hi>!</p>
					</sp>
					<sp who="#isid">
						<speaker>Isidra.</speaker>
						<p>
							<stage>(Como si no le entendiera y con fingida sinceridad.)</stage> ¿Qué te pasa, chico?... ¿Te ha <hi rend="italics">picao</hi> la víbora?</p>
					</sp>
					<sp who="#juan">
						<speaker>Juan José.</speaker>
						<p>Quizá que sí. Ya sabe <hi rend="italics">usté</hi> lo que quiero decirle, y ándese con <hi rend="italics">cuidao</hi>, porque todo el monte no es orégano, y un día, por culpa de sus trapisondas, va usté a tropezarse con algo que la duela.</p>
					</sp>
					<sp who="#isid">
						<speaker>Isidra.</speaker>
						<p>¡Yo! ¿Pero qué dices?</p>
					</sp>
					<sp who="#juan">
						<speaker>Juan José.</speaker>
						<p>Lo que he dicho, y con ello basta. <stage>(A <rs key="#andr">Andrés</rs>.)</stage> Vamos en busca de Antonio, que ya es hora. <stage>(Levantándose.)</stage>
						</p>
					</sp>
					<sp who="#andr">
						<speaker>Andrés.</speaker>
						<p>Vamos.<stage>(Se levanta también.)</stage> Cuando vengan esas, que esperen.</p>
					</sp>
					<sp who="#tabe">
						<speaker>Tabernero.</speaker>
						<p><hi rend="italics">Quedar</hi> con Dios.</p>
					</sp>
					<stage>(<rs key="#juan">Juan José</rs> y <rs key="#andr">Andrés</rs> se dirigen al fondo; al llegar delante de <rs key="#isid">Isidra</rs>, <rs key="#andr">Andrés</rs> le da a esta un golpecito en el hombro, y él dice con tono rumbón)</stage>
					<sp who="#andr">
						<speaker>Andrés.</speaker>
						<p>
							<stage>(A <rs key="#isid">Isidra</rs>.)</stage> Hasta luego, <hi rend="italics">mamá</hi></p>
					</sp>
					<stage>(Salen por el fondo <rs key="#andr">Andrés</rs> y <rs key="#juan">Juan José</rs>.)</stage>
				</div>
				<div type="scene" n="6">
					<head>Escena VI</head>
					<stage>El <rs key="#tabe">Tabernero</rs> e <rs key="#isid">Isidra</rs>.</stage>
					<sp who="#isid">
						<speaker>Isidra.</speaker>
						<p>
							<stage>(Por <rs key="#juan">Juan José</rs> y <rs key="#andr">Andrés</rs>.)</stage>
							<hi rend="italics">¡Condenaos!</hi>... Y no es más que porque <rs key="#juan">Juan José</rs> se ha <hi rend="italics">pensao</hi> que yo aconsejo mal a <rs key="#rosa">Rosa</rs> <stage>(Al <rs key="#tabe">Tabernero</rs>.)</stage>
						</p>
					</sp>
					<sp who="#tabe">
						<speaker>Tabernero.</speaker>
						<p>¿No lo hace usté? <stage>(Con sorna.)</stage>
						</p>
					</sp>
					<sp who="#isid">
						<speaker>Isidra.</speaker>
						<p>
							<stage>(Con tono de inocencia.)</stage> ¡El Señor me libre!... <hi rend="italics">Usté</hi> me conoce, Manuel.</p>
					</sp>
					<sp who="#tabe">
						<speaker>Tabernero.</speaker>
						<p>Porque la conozco a <hi rend="italics">usté</hi>, no la creo.</p>
					</sp>
					<sp who="#isid">
						<speaker>Isidra.</speaker>
						<p>¿No?</p>
					</sp>
					<sp who="#tabe">
						<speaker>Tabernero.</speaker>
						<p>Oígame usté, <hi rend="italics">señá</hi> <rs key="#isid">Isidra</rs>. Yo no me meto en los asuntos de mi parroquia porque no debo, y porque todo el que entra en mi casa a dejar un duro, o una peseta, o una <hi rend="italics">perra chica</hi>, es <hi rend="italics">sagrao pa</hi> mí. Yo sé oír, y ver, y callar, y respetar a cada uno <hi rend="italics">su marcha</hi>, que ese es mi oficio y mi negocio, pero no me venga usté con pamplinas. Aquí no <hi rend="italics">cuelan</hi>.</p>
					</sp>
					<sp who="#isid">
						<speaker>Isidra.</speaker>
						<p>¿Yo?</p>
					</sp>
					<sp who="#tabe">
						<speaker>Tabernero.</speaker>
						<p>Déjese usté de historias. Desde que <rs key="#paco">Paco</rs> se mudó a esta calle y conoció a <rs key="#rosa">Rosa</rs>, ¿qué ha hecho <rs key="#paco">Paco</rs>, sino rondar a <rs key="#rosa">Rosa</rs>, y qué ha hecho usté más que meter a <rs key="#paco">Paco</rs> por los ojos de <rs key="#rosa">Rosa</rs>?</p>
					</sp>
					<sp who="#isid">
						<speaker>Isidra.</speaker>
						<p>¿Soy yo responsable de que se echen a mala parte mis buenas intenciones?</p>
					</sp>
					<sp who="#tabe">
						<speaker>Tabernero.</speaker>
						<p>
							<stage>(Con tono de duda.)</stage>¿Buenas intenciones usté?</p>
					</sp>
					<sp who="#isid">
						<speaker>Isidra.</speaker>
						<p>¡Claro! <rs key="#paco">Paco</rs> es una gran proporción, y me duele que no se aproveche de ella <rs key="#rosa">Rosa</rs>. Eso es cierto; tan cierto como no me he metido nunca en que ella quiera o deje de querer a <rs key="#juan">Juan José</rs>. ¿Qué tiene que ver lo uno con lo otro?</p>
					</sp>
					<sp who="#tabe">
						<speaker>Tabernero.</speaker>
						<p>¡Una friolera!... ¡Usté se ha creído que <rs key="#juan">Juan José</rs> iba a conformarse!...</p>
					</sp>
					<sp who="#isid">
						<speaker>Isidra.</speaker>
						<p>No sería el primero.</p>
					</sp>
					<stage>(Se abre la puerta del fondo y entra <rs key="#paco">Paco</rs> seguido de dos mujeres y dos hombres. Los hombres llevan capas y sombreros anchos; las mujeres, pañuelos de seda a la cabeza y mantones de flecos.)</stage>
					<sp who="#paco">
						<speaker>Paco.</speaker>
						<p>
							<stage>(Desde la puerta.)</stage> ¡Adentro!... ¡Ahora veréis si llevo razón!</p>
					</sp>
					<stage>(Entran los dos hombres y las dos mujeres.)</stage>
				</div>
				<div type="scene" n="7">
					<head>Escena VII</head>
					<stage><rs key="#isid">Isidra</rs>, <rs key="#paco">Paco</rs> el <rs key="#tabe">Tabernero</rs>, dos mujeres y dos hombres; luego, el <rs key="#mozo">Mozo</rs>.</stage>
					<sp who="#tabe">
						<speaker>Tabernero.</speaker>
						<p>
							<stage>(Dirigiéndose a <rs key="#paco">Paco</rs> con la oficiosidad propia a un tabernero cuando entra un buen parroquiano en su casa.)</stage> ¡Señor <rs key="#paco">Paco</rs>!...</p>
					</sp>
					<sp who="#paco">
						<speaker>Paco.</speaker>
						<p>¡Hola, Manuel! Les he dicho a estos que tienes la mejor copa de vino del distrito, conque echa unas <hi rend="italics">pa</hi> que se enteren.</p>
					</sp>
					<sp who="#tabe">
						<speaker>Tabernero.</speaker>
						<p>
							<stage>(Llenando unas copas y poniéndolas sobre la repisa del mostrador.)</stage> Estas son las mías.</p>
					</sp>
					<sp who="#paco">
						<speaker>Paco.</speaker>
						<p>
							<stage>(A <rs key="#isid">Isidra</rs>.)</stage> ¿Qué bebe usté?</p>
					</sp>
					<sp who="#isid">
						<speaker>Isidra.</speaker>
						<p>Aguardiente.</p>
					</sp>
					<stage>(El <rs key="#tabe">Tabernero</rs> sirve a <rs key="#isid">Isidra</rs>; los demás apuran sus copas.)</stage>
					<sp who="#paco">
						<speaker>Paco.</speaker>
						<p>
							<stage>(A los que le acompañan.)</stage> ¿Qué tal?</p>
					</sp>
					<sp who="#muj1">
						<speaker>Mujer lª.</speaker>
						<p>¡Superior!</p>
					</sp>
					<sp who="#paco">
						<speaker>Paco.</speaker>
						<p>
							<stage>(Al <rs key="#tabe">Tabernero</rs>.)</stage> Danos otras, y que nos arreglen un arroz con pollos y unas chuletas. Cenamos aquí.</p>
					</sp>
					<sp who="#tabe">
						<speaker>Tabernero.</speaker>
						<p>¡Chico!... <stage>(El <rs key="#tabe">Tabernero</rs> sirve otras copas; el <rs key="#mozo">Mozo</rs> sale por la puerta de la izquierda. Al <rs key="#mozo">Mozo</rs>.)</stage> Entra en la cocina y que avíen un arroz con pollos y unas chuletas. Son <hi rend="italics">pa</hi> el señor <rs key="#paco">Paco</rs>; no digo más. Ponles la mesa en ese cuarto.</p>
					</sp>
					<stage>(El de la derecha. El <rs key="#mozo">Mozo</rs> sale por la izquierda.)</stage>
					<sp who="#paco">
						<speaker>Paco.</speaker>
						<p>
							<stage>(Al <rs key="#tabe">Tabernero</rs>.)</stage> ¿Tienes guitarra?</p>
					</sp>
					<sp who="#tabe">
						<speaker>Tabernero.</speaker>
						<p>
							<stage>(Con afán de agradar.)</stage>
							<hi rend="italics">Pa</hi> usté se buscaría aunque no la hubiera. Ahí dentro <stage>(Por el cuarto de la derecha.)</stage> encontrarán ustedes una, y es de primera.</p>
					</sp>
					<sp who="#paco">
						<speaker>Paco.</speaker>
						<p>
							<stage>(A las mujeres.)</stage> ¿No bebéis?</p>
					</sp>
					<sp who="#muj1">
						<speaker>Mujer 1ª.</speaker>
						<p>¡Digo!... <stage>(Apurando la copa.)</stage>
						</p>
					</sp>
					<sp who="#paco">
						<speaker>Paco.</speaker>
						<p>
							<stage>(Al <rs key="#tabe">Tabernero</rs>.)</stage> Repite. <stage>(El <rs key="#tabe">Tabernero</rs> llena otras copas. <rs key="#paco">Paco</rs> se dirige al velador de la izquierda, enfrente del cual se habrá sentado <rs key="#isid">Isidra</rs>. El <rs key="#mozo">Mozo</rs> sale de la cocina con un servicio de platos y manteles, atraviesa la escena y entra en la habitación de la derecha, que se ilumina como si acabasen de encender el gas.) (A <rs key="#isid">Isidra</rs>.)</stage> ¿La ha visto usté?</p>
					</sp>
					<sp who="#isid">
						<speaker>Isidra.</speaker>
						<p>Sí.</p>
					</sp>
					<sp who="#paco">
						<speaker>Paco.</speaker>
						<p>¿Y qué?</p>
					</sp>
					<sp who="#isid">
						<speaker>Isidra.</speaker>
						<p>Durilla anda; pero déjela usté de mi cuenta, que ya se ablandará.</p>
					</sp>
					<sp who="#paco">
						<speaker>Paco.</speaker>
						<p>Si me ayuda usté, no ha de pesarle.</p>
					</sp>
					<sp who="#isid">
						<speaker>Isidra.</speaker>
						<p>¿Ayudarle a usté?... Con alma y vida. A un mozo tan rumboso y tan guapo se le ayuda siempre. Y no lo hago por interés, Dios lo sabe; lo hago porque le tengo a usté simpatías.</p>
					</sp>
					<sp who="#paco">
						<speaker>Paco.</speaker>
						<p>Si yo pudiera hablar a solas con ella; pero no encuentro ocasión nunca; se pasa el día en el taller; sale del taller con <rs key="#tonu">Toñuela</rs>, y en cuanto <rs key="#juan">Juan José</rs> viene de la obra, no se aparta de ella un instante.</p>
					</sp>
					<sp who="#isid">
						<speaker>Isidra.</speaker>
						<p>¿Ocasión?... Esta noche se le puede ofrecer a usté una.</p>
					</sp>
					<sp who="#paco">
						<speaker>Paco.</speaker>
						<p>¿Esta noche?</p>
					</sp>
					<sp who="#isid">
						<speaker>Isidra.</speaker>
						<p><rs key="#rosa">Rosa</rs> vendrá aquí, y vendrá antes que él, porque él ha ido a arreglar un negocio, y a poco que tarde, tardará un rato; si <hi rend="italics">en tan y mientras</hi> ella se queda sola, sale usté del cuarto, se hace el encontradizo, y... Créame usté, <rs key="#paco">Paco</rs>, con dinero y con simpatías se va a todas partes.</p>
					</sp>
					<stage>(Sale el <rs key="#mozo">Mozo</rs> de la habitación de la derecha y se dirige al mostrador.)</stage>
					<sp who="#paco">
						<speaker>Paco.</speaker>
						<p>
							<stage>(A <rs key="#isid">Isidra</rs>.)</stage> ¿Quiere usté cenar?</p>
					</sp>
					<sp who="#isid">
						<speaker>Isidra.</speaker>
						<p>Gracias, ya lo he hecho. Ahora voy en casa de una vecina a que me preste unos cuartejos. Poca cosa: un apuro de veinte reales.</p>
					</sp>
					<sp who="#paco">
						<speaker>Paco.</speaker>
						<p>
							<stage>(Metiendo la mano en el bolsillo del chaleco y sacando de él unas monedas.)</stage> Ahí van dos duros, y quédese usté, por si la necesito.</p>
					</sp>
					<sp who="#isid">
						<speaker>Isidra.</speaker>
						<p>
							<stage>(Toma el dinero y lo guarda con expresión de profunda codicia.)</stage>¡De rodillas le serviría yo a usté, <rs key="#paco">Paco</rs>!</p>
					</sp>
					<sp who="#tabe">
						<speaker>Tabernero.</speaker>
						<p>
							<stage>(A <rs key="#paco">Paco</rs>.)</stage> Cuando <hi rend="italics">ustees</hi> quieran; eso está listo. <stage>(Por la habitación de la derecha.)</stage>
						</p>
					</sp>
					<sp who="#paco">
						<speaker>Paco.</speaker>
						<p>
							<stage>(A los que le acompañan.)</stage>Vamos.</p>
					</sp>
					<sp who="#tabe">
						<speaker>Tabernero.</speaker>
						<p>
							<stage>(Abriendo de par en par la puerta de la derecha.)</stage> Pasen <hi rend="italics">ustees.</hi>
						</p>
					</sp>
					<stage>(Entran los dos hombres y las dos mujeres en la habitación de la derecha.)</stage>
					<sp who="#paco">
						<speaker>Paco.</speaker>
						<p>
							<stage>(Al Tabernero desde la puerta de la derecha.)</stage> Mándanos dos docenas y unas aceitunas,<hi rend="italics">pa</hi> hacer boca.</p>
					</sp>
					<stage>(Entra <rs key="#paco">Paco</rs> en la habitación de la derecha, cuya puerta se cierra tras él.)</stage>
				</div>
				<div type="scene" n="8">
					<head>Escena VIII</head>
					<stage><rs key="#isid">Isidra</rs>, el <rs key="#tabe">Tabernero</rs> y el <rs key="#mozo">Mozo</rs>; luego, <rs key="#rosa">Rosa</rs>y<rs key="#tonu">Toñuela</rs></stage>
					<sp who="#isid"> 
						<speaker>Isidra.</speaker> 
						<p><stage>(Al <rs key="#tabe">Tabernero</rs>.)</stage> ¡Es un chorro de oro este <rs key="#paco">Paco</rs>!</p>
					</sp>
					<sp who="#tabe">
						<speaker>Tabernero.</speaker>
						<p><stage>(Mientras, llena unas copas que coloca sobre una bandeja, y pone en un plato, sacándolas de un frasco que habrá en el mostrador, dos o tres cacillos de aceitunas.) </stage> Y usté bebe de él a borbotones. Con tal de que no se le atragante a usté, <rs key="#juan">Juan José</rs>, y la ahogue.</p> 
					</sp>
					<sp who="#isid">
						<speaker>Isidra.</speaker> 
						<p>En peores me he visto.</p>
					</sp>
					<sp who="#tabe">
						<speaker>Tabernero.</speaker> 
						<p><stage>(Al <rs key="#mozo">Mozo</rs>.)</stage> Lleva esto.<stage>(El <rs key="#tabe">Tabernero</rs> entrega al chico la bandeja de copas y el plato de aceitunas; el chico las entra en la habitación de la derecha, de la que sale breves momentos después de entrar. A <rs key="#isid">Isidra</rs>.)</stage>¡En fin, allá usté! A mí no ha de dolerme.</p>
					</sp> 
					<!--#jct:JMG Se mantiene la intervención del personaje tal como aparece en la Virtual Cervantes porque no tiene sentido que intervenga dos veces seguidas el mismo personaje para referirse a dos personas diferentes-->
					<stage>(Se abre la puerta del fondo y entran por ella <rs key="#rosa">Rosa</rs> y <rs key="#tonu">Toñuela</rs> en traje de obreras: mantón de lana, delantal azul, falda corta, pañuelo a la cabeza y manguitos azules en los brazos.)</stage>
					<sp who="#tonu">
						<speaker>Toñuela.</speaker> 
						<p><stage>(A <rs key="#rosa">Rosa</rs>.) </stage> ¡Una quincena sin trabajo!... ¡Estamos <hi rend="italics">lucías</hi>!</p>
					</sp>
					<sp who="#rosa">
						<speaker>Rosa.</speaker>
						<p><stage> (Con indiferencia y como pensando en otra cosa.) </stage> Cierto que sí. <stage> (Al <rs key="#tabe">Tabernero</rs>.) </stage> ¿Han venido esos?</p>
					</sp>
					<sp who="#tabe"> 
						<speaker>Tabernero.</speaker><p>Me dejaron razón de que les esperaseis. No tardarán.</p>
					</sp>
					<sp who="#isid">
						<speaker>Isidra.</speaker> 
						<p><stage> (Dirigiéndose a <rs key="#rosa">Rosa</rs> y <rs key="#tonu">Toñuela</rs>.) </stage>¡Hola, muchachas!</p>
					</sp>
					<sp who="#tabe">
						<speaker>Tabernero.</speaker> 
						<p><stage> (Al <rs key="#mozo">Mozo</rs> que ya habrá salido de la habitación de la derecha.) </stage> Estate al <hi rend="italics">cuidao</hi>. Voy a dar una vuelta por la cocina.</p>
					</sp>
					<stage>(Sale por la izquierda.)</stage>
				</div>
				<div type="scene" n="9">
					<head>Escena IX</head>
					<stage><rs key="#rosa">Rosa</rs>,<rs key="#isid">Isidra</rs>,<rs key="#tonu">Toñuela</rs> y el <rs key="#mozo">Mozo</rs>.</stage>
					<sp who="#tonu">
						<speaker>Toñuela.</speaker>
						<p><stage> (A <rs key="#rosa">Rosa</rs>.) </stage> ¡De bonito
						humor va a ponerse <rs key="#andr">Andrés</rs> cuando lo sepa!...</p>
					</sp>
					<sp who="#isid">
						<speaker>Isidra.</speaker> 
						<p>¿Qué ocurre?</p>
					</sp>
					<sp who="#tonu">
						<speaker>Toñuela.</speaker> 
						<p>¡Qué va a ocurrir,<hi rend="italics">señora</hi>! Que han puesto en la calle, por una quincena, a la <hi rend="italics">mitá</hi> de las obreras de la fábrica, y nos ha <hi rend="italics">tocao</hi> la china a nosotras.</p>
					</sp>
					<sp who="#isid">
						<speaker>Isidra.</speaker> 
						<p>¡Vaya por Dios, mujer!</p>
					</sp>
					<sp who="#tonu">
						<speaker>Toñuela.</speaker> 
						<p>¡Dos pesetas diarias que se va a baños! ¡Qué remedio! ¡Tendremos paciencia!</p>
					</sp>
					<sp who="#rosa">
						<speaker>Rosa.</speaker> 
						<p>¡<hi rend="italics">Pa</hi> lo que yo ganaba!...¡Valiente <hi rend="italics">puñao</hi> son tres moscas o seis reales, que era mi jornal, por estarme dale que le das desde las siete de la mañana!</p>
					</sp>
					<sp who="#tonu">
						<speaker>Toñuela.</speaker> 
						<p>No es tan poco. Con seis reales se puede hacer mucho.</p>
					</sp>
					<sp who="#isid">
						<speaker>Isidra.</speaker>
						<p><stage> (Con burla.) </stage> ¡Lo menos un <hi rend="italics">hotel</hi>!...</p>
					</sp>
					<sp who="#rosa">
						<speaker>Rosa.</speaker>
						<p><stage> (Riendo.) </stage> ¡Sí!...</p>
					</sp>
					<sp who="#tonu">
						<speaker>Toñuela.</speaker> 
						<p>Menos mal que quince días pasan a escape. Lo siento por <rs key="#andr">Andrés</rs>, que tendrá que acortar su ración de vino.</p>
					</sp>
					<sp who="#isid">
						<speaker>Isidra.</speaker> 
						<p>Que se aguante. Demás hacéis con trabajar <hi rend="italics">pa</hi> ellos y estropearos las manos por ellos.</p>
					</sp>
					<sp who="#rosa">
						<speaker>Rosa.</speaker>
						<p><stage> (Mirándose las manos con aire triste y mal humorado.) </stage> ¡Buenas las tengo yo!...</p>
					</sp>
					<sp who="#tonu">
						<speaker>Toñuela.</speaker> 
						<p>Cuando se es pobre, hay que arrimar el hombro. A mí me sabe a gloria el dinero que gano <hi rend="italics">pa</hi> ayudar a <rs key="#andr">Andrés</rs>. ¿A ti no te sucede igual? <stage> (A <rs key="#rosa">Rosa</rs>.) </stage></p>
					</sp>
					<sp who="#rosa">
						<speaker>Rosa.</speaker>
						<p><stage> (Con displicencia.) </stage>Sí, claro está que sí.</p>
					</sp>
					<sp who="#isid">
						<speaker>Isidra.</speaker>
						<p><stage> (Con desdén.) </stage> ¡Aperrearse por un hombre!...</p>
					</sp>
					<sp who="#tonu">
						<speaker>Toñuela.</speaker>
						<p> Queriéndole y viéndole <hi rend="italics">apurao</hi>, se hace a gusto.</p>
					</sp>
					<sp who="#rosa">
						<speaker>Rosa.</speaker> 
						<p>¡Queriéndole!...</p>
					</sp>
					<sp who="#isid">
						<speaker>Isidra.</speaker> 
						<p>Déjate de <hi rend="italics">quereres</hi>. El querer se acaba un día u otro. ¡Cualquiera me tosía a mí si fuese joven y bonita como vosotras dos!... <stage> (A <rs key="#rosa">Rosa</rs>.) </stage> ¡Quita allá, infeliz!... Mujeres conozco que no valen la <hi rend="italics">mitá</hi> que vosotras y viven con desahogo, y las tienen a boca que pides, y son las reinas de su casa.</p>
					</sp>
					<sp who="#rosa">
						<speaker>Rosa.</speaker> 
						<p>Sí las hay, y están como se les antoja, y se ríen del mundo.</p>
					</sp>
					<sp who="#tonu">
						<speaker>Toñuela.</speaker> 
						<p>Mientras que les dura el palmito. Cuando este se acaba, ¿qué es de ellas? Ni los perros las quieren.</p>
					</sp>
					<sp who="#isid">
						<speaker>Isidra.</speaker> 
						<p>¡Qué sabes tú!...</p>
					</sp>
					<sp who="#tonu">
						<speaker>Toñuela.</speaker> 
						<p>¡<hi rend="italics">Quiá</hi>!...Prefiero sujetarme a mi <rs key="#andr">Andrés</rs>, y sufrir su pobreza, y aguantar su genio, a pasar lo que pasan otras, y llegar a vieja y verme como usté se ve, sola, sin la calor de nadie.</p>
					</sp>
					<sp who="#isid">
						<speaker>Isidra.</speaker> 
						<p>¿Y por qué me veo yo así?... Por tonta y por no llevarme de buenos consejos... Y si no, anda, fíate de los hombres; quiérelos por ellos, pasa por ellos fatigas, y penas, y disgustos... ¡ya verás qué pago te dan!</p>
					</sp>
					<sp who="#rosa">
						<speaker>Rosa.</speaker>
						<p><stage> (A <rs key="#tonu">Toñuela</rs>.) </stage> En eso tiene razón la <hi rend="italics">seña</hi> <rs key="#isid">Isidra</rs>. Te afanas por un hombre, pasas con él tu juventud, te aperreas por él, y el día menos <hi rend="italics">pensao</hi> se cansa de ti, te pone <hi rend="italics">en la del rey</hi>, y si te he visto no me acuerdo. Ahí está lo que ocurre.</p>
					</sp>
					<sp who="#tonu">
						<speaker>Toñuela.</speaker> 
						<p>No siempre. En fin, cada uno hace de su capa un sayo; y yo me voy a casa a dejar este lío <stage> (Uno que habrá puesto al entrar sobre un taburete.) </stage> y a preparar la cena, que esta noche tengo <hi rend="italics">convidaos</hi>. <stage> (Se levanta.) </stage></p>
					</sp>
					<sp who="#isid">
						<speaker>Isidra.</speaker> 
						<p>¿<hi rend="italics">Convidaos</hi>?...</p>
					</sp>
					<sp who="#rosa">
						<speaker>Rosa.</speaker> 
						<p>Sí; <rs key="#juan">Juan José</rs> y yo.</p>
					</sp>
					<sp who="#tonu">
						<speaker>Toñuela. </speaker>
						<p><hi rend="italics">Pa</hi> mí, como si fueseis el rey y la reina de España. <stage> (Coge el lío de encima del taburete. A <rs key="#rosa">Rosa</rs>.) </stage> ¿Me esperas aquí?</p>
					</sp>
					<sp who="#rosa">
						<speaker>Rosa.</speaker> 
						<p>Bueno.</p>
					</sp>
					<sp who="#tonu">
						<speaker>Toñuela.</speaker> 
						<p>Bajo en un Jesús.¡Pobre <rs key="#andr">Andrés</rs>!... ¡Tan contento como estaba, y ahora dos semanas de ahogos!... <stage> (Como desechando su mal humor.) </stage> ¡Qué demonio!... Dios proveerá. Menos ganan los gorriones y viven</p>
					</sp>
					<stage>(Sale por el fondo.)</stage>
				</div>
				<div type="scene" n="10">
					<head>Escena X</head>
					<stage><rs key="#rosa">Rosa</rs>, <rs key="#isid">Isidra</rs> y el <rs key="#mozo">Mozo</rs>; al final, <rs key="#paco">Paco</rs> y sus compañeros, dentro.</stage>
					<sp who="#rosa">
						<speaker>Rosa.</speaker>
						<p><stage> (A <rs key="#isid">Isidra</rs>, por <rs key="#tonu">Toñuela</rs>, y con acento de despecho.) </stage> Ahí la tiene usté, tan satisfecha y tan alegre... Parece que le ha <hi rend="italics">tocao</hi> el premio gordo con su <rs key="#andr">Andrés</rs>. ¿Cómo podrá estar alegre con la vida que lleva?</p>
					</sp>
					<sp who="#isid">
						<speaker>Isidra.</speaker> 
						<p>Porque está acostumbrá a ella desde que nació y no ha visto el mundo por un <hi rend="italics">bujero</hi>, ni sabe lo que son comodidades y <hi rend="italics">bienestares</hi> y llevar a los hombres de mérito <hi rend="italics">amarraos</hi> a la cola del vestido. <stage> (Con desprecio.) </stage> ¡Qué sabe esa <hi rend="italics">méndiga</hi>!... <stage> (Con fingida compasión y cariño, y cogiendo las manos de <rs key="#rosa">Rosa</rs> entre las suyas.) </stage> No te ocurre a ti lo mismo, pobrecilla. ¡Quién te ha visto y te ve! Caro estás pagando el capricho.</p>
					</sp>
					<sp who="#rosa">
						<speaker>Rosa.</speaker>
						<p><stage> (Con tristeza.) </stage>¡Sí lo pago, sí!...<stage> (Con despecho.) </stage> ¡Encontrarme como me encuentro!... ¡Ay, <hi rend="italics">señá</hi> <rs key="#isid">Isidra</rs>, cada día me acostumbro menos a estas miserias!...</p>
					</sp>
					<sp who="#isid">
						<speaker>Isidra.</speaker> 
						<p>Naturalmente.</p>
					</sp>
					<sp who="#rosa">
						<speaker>Rosa.</speaker> 
						<p>Nada, que no es posible. Yo procuro, y quisiera, y no puedo... ¡Vamos, que no sé a punto fijo lo que me pasa! Un <hi rend="italics">deo</hi> de la mano diera yo por saberlo, y por explicármelo.</p>
					</sp>
					<sp who="#isid">
						<speaker>Isidra.</speaker> 
						<p>A que yo te lo explico.</p>
					</sp>
					<sp who="#rosa">
						<speaker>Rosa.</speaker>
						<p>Usté.</p>
					</sp>
					<sp who="#isid">
						<speaker>Isidra.</speaker> 
						<p>Yo... En primer lugar, te figuras que quieres a <rs key="#juan">Juan José</rs>, y no lo quieres.</p>
					</sp>
					<sp who="#rosa">
						<speaker>Rosa.</speaker>
						<p><stage> (Con sorpresa.) </stage>¿No?...</p>
					</sp>
					<sp who="#tonu">
						<speaker>Isidra.</speaker> 
						<p>Vamos, quererle, sí le quieres; pero no con ese cariño que ciega y pone una venda en los ojos.</p>
					</sp>
					<sp who="#rosa">
						<speaker>Rosa.</speaker> 
						<p>Yo...</p>
					</sp>
					<sp who="#isid">
						<speaker>Isidra.</speaker> 
						<p>No, así no le quieres. La prueba es, que notas lo que al lado suyo te falta; y como no eres una imbécil, <hi rend="italics">reflexionas</hi> en que vales mucho y dices: «¿Voy yo a conformarme con esto?», y no te conformas; y haces bien.</p>
					</sp>
					<sp who="#rosa">
						<speaker>Rosa.</speaker> 
						<p>¡Conformarme!...</p>
					</sp>
					<sp who="#isid">
						<speaker>Isidra.</speaker> 
						<p>¡Calla, mujer, calla!... Es un dolor que estés como estás. ¿Y por quién? Por un... Así, como así, lo merece la prenda.</p>
					</sp>
					<sp who="#rosa">
						<speaker>Rosa.</speaker>
						<p><stage> (En un arranque de vanidad de hembra.) </stage> Eso no; <rs key="#juan">Juan José</rs> es un buen mozo.</p>
					</sp>
					<sp who="#isid">
						<speaker>Isidra.</speaker> 
						<p>Los domingos que se lava y se desenyesa la cara; los demás días, cualquiera averigua lo que es. ¡Y aunque sea un buen mozo!... Tan buenos los hay y se mueren por tus pedazos; y no te obligarían a trabajar y a sufrir privaciones... Quita, que no tienes perdón de Dios.¡Si yo estuviera en tu pellejo!...</p>
					</sp>
					<sp who="#rosa">
						<speaker>Rosa.</speaker> 
						<p> <hi rend="italics">Señá</hi> <rs key="#isid">Isidra</rs>, ¿qué voy a hacer sino lo que hago? ¿Cómo le dejo, si no me da motivo, y se muere por mí, y me considera, y dos que gane, míos son? No tengo más remedio que agradecérselo y aguantarme.</p>
					</sp>
					<sp who="#isid">
						<speaker>Isidra.</speaker> 
						<p>Y morirte de agradecimiento en un rincón.</p>
					</sp>
					<sp who="#rosa">
						<speaker>Rosa.</speaker> 
						<p>Es...</p>
					</sp>
					<sp who="#isid">
						<speaker>Isidra.</speaker>
						<p><stage> (Interrumpiéndole.) </stage> Agradecimiento, sí, señora; porque sólo agradecimiento le tienes ya. ¿Crees que yo me chupo el dedo?... Pues no; yo sé de alguien que no te disgusta, y te ha ido interesando poco a poco, y metiéndose en tu <hi rend="italics"> sentir </hi>. <stage> (Como respondiendo a una señal negativa de <rs key="#rosa">Rosa</rs>.) </stage> No me hagas señas de que no, porque es verdad. ¿Quieres que te lo nombre? <rs key="#paco">Paco</rs>.</p>
					</sp>
					<sp who="#rosa">
						<speaker>Rosa.</speaker> 
						<p>No; no suponga usté...</p>
					</sp>
					<sp who="#isid">
						<speaker>Isidra.</speaker>
						<p><stage> (Interrumpiéndole.) </stage> ¡Ese sí que es un hombre cabal y buen mozo, y dispuesto a cuanto sea menester por gustarte!... Solo que tú, con tus desprecios y con tus repulgos, acabarás por aburrirle y hacer que se canse de ti...</p>
					</sp>
					<sp who="#rosa">
						<speaker>Rosa.</speaker>
						<p><stage> (Con orgullo.) </stage>¡Cansarse!... Apueste usté que no. ¡Cómo yo quisiera!...</p>
					</sp>
					<sp who="#isid">
						<speaker>Isidra.</speaker> 
						<p>Pero no quieres y, acaso cuando vayas a acordarte de él, se haya él <hi rend="italics">olvidao</hi> hasta del santo de tu nombre.</p>
					</sp>
					<sp who="#rosa">
						<speaker>Rosa.</speaker>
						<p>¡<hi rend="italics">Quiá</hi>! <rs key="#paco">Paco</rs> será el mismo de hoy, mientras a mí me dé la gana. No me gusta presumir ni <hi rend="italics">echar plantas</hi> pero, sépalo usté; así, mal vestida, y con esta facha, y sin dármelas de <hi rend="italics">farolera</hi>, donde estuviera <rs key="#paco">Paco</rs> y mi cuerpo se presentase, no habría más que un ama; yo.</p>
					</sp>
					<sp who="#isid">
						<speaker>Isidra.</speaker>
						<p><stage> (Con cariño.) </stage> ¡Vanidosa!</p>
					</sp>
					<stage>(Se escucha en la habitación de la derecha el rasgueo de una guitarra, acompañado con palmadas y taconazos.)</stage>
					<sp who="#rosa">
						<speaker>Rosa.</speaker> <p>¿Hay música ahí dentro?...</p>
					</sp>
					<stage>(<rs key="#unav">UNA VOZ DE HOMBRE</rs> entona dentro la salida de una malagueña.)</stage>
					<sp who="#isid">
						<speaker>Isidra.</speaker> 
						<p>Es...</p>
					</sp>
					<sp who="#rosa">
						<speaker>Rosa.</speaker>
						<p><stage> (Levantándose y dirigiéndose hacia la derecha.) </stage> Oiga usté, que van a cantar.</p>
					</sp>
					<sp who="#unav">
						<speaker>UNA VOZ DE HOMBRE.</speaker>
						<p> <stage> (Dentro y cantando acompañado por la guitarra.) </stage>
							<lg> <l> <hi rend="italics">Vivir sin ti, no es vivir,</hi></l>
								<l><hi rend="italics">y sin ti, no vivo yo;</hi></l>
								<l><hi rend="italics">más vale esperanza en ti,</hi></l>
								<l><hi rend="italics">que no andar en procesión,</hi></l>
								<l><hi rend="italics">hoy aquí, mañana allí.</hi></l></lg></p>
					</sp>
					<sp who="#voce">
						<speaker> VOCES.</speaker>
						<p><stage> (Dentro.) </stage>¡Olé! ¡Viva lo bueno!... ¡Viva!...</p>
					</sp>
					<sp who="#rosa">
						<speaker>Rosa.</speaker>
						<p><stage> (Con alegría.) </stage> ¡Olé! <stage> (A <rs key="#isid">Isidra</rs>.) </stage> ¡Que muy rebién <hi rend="italics">cantao</hi>!</p>
					</sp>
					<sp who="#isid">
						<speaker>Isidra.</speaker>
						<p><stage> (A <rs key="#rosa">Rosa</rs>.) </stage> ¿Lo ves? No puedes remediarlo. Ya te está saltando el alma del cuerpo. De buena gana entrarías a <hi rend="italics">echar</hi> una copla.</p>
					</sp>
					<sp who="#rosa">
						<speaker>Rosa.</speaker> <p>¡Que lo diga usté!...</p>
					</sp>
					<sp who="#isid">
						<speaker>Isidra.</speaker>
						<p><stage> (Con sorna y haciendo un gesto picaresco.) </stage> Ahora que caigo... ¡Pues no se me había <hi rend="italics">olvidao</hi>!... ¿A qué no adivinas quién está ahí dentro?</p>
					</sp>
					<sp who="#rosa">
						<speaker>Rosa.</speaker> 
						<p>¿Quién?</p>
					</sp>
					<sp who="#isid">
						<speaker>Isidra.</speaker> 
						<p><rs key="#paco">Paco</rs>. Ha venido con unos amigos y con dos mujeres muy guapas <stage> (Recalcando la frase.) </stage></p>
					</sp>
					<sp who="#rosa">
						<speaker>Rosa.</speaker> 
						<p>¿Sí? <stage> (Con despecho mal disimulado.) </stage></p>
					</sp>
					<sp who="#isid">
						<speaker>Isidra.</speaker> 
						<p>¡Guapas de veras! <stage> (Con tono insidioso.) </stage> Lo que pensará el hombre: un clavo saca otro...</p>
					</sp>
					<sp who="#rosa">
						<speaker>Rosa.</speaker> 
						<p>Lo que tiene es rabia porque no le hago cara.</p>
					</sp>
					<stage>(Se abre la puerta de la derecha y sale por ella <rs key="#paco">Paco</rs>.)</stage>
					<sp who="#paco">
						<speaker>Paco.</speaker>
						<p><stage> (Desde la puerta. Al <rs key="#mozo">Mozo</rs>.) </stage>¡Chico!... ¡Vino!... <stage> (Como si reparase en <rs key="#rosa">Rosa</rs>.) </stage> ¿Es usté, vecina? <stage> (Dirigiéndose a ella.) </stage></p>
					</sp>
					<sp who="#rosa">
						<speaker>Rosa.</speaker> 
						<p>Ya me ve usté.</p>
					</sp>
					<sp who="#paco">
						<speaker>Paco.</speaker> 
						<p>¡Y la veo tan real moza como siempre!</p>
					</sp>
					<sp who="#rosa">
						<speaker>Rosa.</speaker> 
						<p>Como que soy la misma.</p>
					</sp>
					<stage>(El <rs key="#mozo">Mozo</rs> llena una bandeja de copas, la lleva a la habitación de la derecha. <rs key="#isid">Isidra</rs> se retira al segundo término.)</stage>
				</div>
				<div type="scene" n="11">
					<head>Escena XI</head>
					<stage><rs key="#rosa">Rosa</rs>, <rs key="#isid">Isidra</rs> y <rs key="#paco">Paco</rs>; luego, el <rs key="#mozo">Mozo</rs>.</stage>
					<sp who="#paco">
						<speaker>Paco.</speaker>
						<p><stage> (A <rs key="#rosa">Rosa</rs>.) </stage> ¿Me deja usté que la convide?</p>
					</sp>
					<sp who="#rosa">
						<speaker>Rosa.</speaker> 
						<p>Se estima. <stage> (Con ligero acento de despecho.)  </stage>No quiero entretenerle. Podía enfadarse la reunión.</p>
					</sp>
					<sp who="#paco">
						<speaker>Paco.</speaker> 
						<p>¡Valiente <hi rend="italics">cuidao</hi> se me da!... Estando como estoy ahora, al lado de usté, cien años me parecerían un minuto.</p>
					</sp>
					<sp who="#rosa">
						<speaker>Rosa.</speaker> 
						<p>¡Cien años!... <stage> (Con acento irónico.)  </stage> Iba usté a encontrar calvo cuando volviese, a las señoras que le acompañan.</p>
					</sp>
					<sp who="#paco">
						<speaker>Paco.</speaker> 
						<p>Por mí, que se les caiga el pelo.</p>
					</sp>
					<stage>(Sale el <rs key="#mozo">Mozo</rs> de la habitación de la derecha con una bandeja llena de copas a medio apurar; llega con ellas al mostrador y vacía el sobrante de las copas en la jarra.)</stage>
					<sp who="#rosa">
						<speaker>Rosa.</speaker>
						<p><stage>  (A <rs key="#paco">Paco</rs>.)  </stage>Ande usté, que le esperan; ande usté con ellas y diviértase.</p>
					</sp>
					<sp who="#paco">
						<speaker>Paco.</speaker> 
						<p>¡Divertirme!... Yo ya no me divierto, <rs key="#rosa">Rosa</rs></p>
					</sp>
					<sp who="#rosa">
						<speaker>Rosa.</speaker>
						<p><stage> (Con ironía.) </stage> ¿Le ha ocurrido a usté alguna desgracia?</p>
					</sp>
					<sp who="#paco">
						<speaker>Paco. </speaker> 
						<p>La mayor de todas, <hi rend="italics">penar</hi> por causa de una mujer, que maldito si hace caso de mí.</p>
					</sp>
					<sp who="#rosa">
						<speaker>Rosa.</speaker> 
						<p>¡Qué pícara!... ¿Y quién es? ¿Alguna de las señoras que está ahí dentro?</p>
					</sp>
					<sp who="#paco">
						<speaker>Paco.</speaker> 
						<p>No se burle usté. Conmigo no ha venido nadie. Esas mujeres vienen con dos amigos míos, y están ahí porque ellos las han <hi rend="italics">invitao</hi>. <hi rend="italics">Pa</hi> mí, como si no estuviesen.</p>
					</sp>
					<sp who="#rosa">
						<speaker>Rosa.</speaker> 
						<p>¡Vamos!...</p>
					</sp>
					<sp who="#paco">
						<speaker>Paco.</speaker> 
						<p>La persona por quien yo <hi rend="italics">peno</hi> no está en aquel cuarto; usté lo sabe, y si cualquiera de esas mujeres le estorba a usté, lo dice y se marcha a la calle, y si la estorbo yo, me voy yo; porque donde yo esté y usté se presente, usté es la dueña, y la que manda, y la que dispone, y aquí está quien lo dice, y no se ha ido.</p>
					</sp>
					<sp who="#rosa">
						<speaker>Rosa.</speaker> 
						<p>Gracias, <rs key="#paco">Paco</rs>. <stage> (Dirige a <rs key="#isid">Isidra</rs> una mirada de triunfo y orgullo satisfecho.) </stage> No lo decía yo por tanto. <stage> (Después de una ligera pausa y como si quisiera variar de conversación.) </stage> ¡Vaya una malagueña bien <hi rend="italics">cantaa</hi> la de antes!</p>
					</sp>
					<sp who="#paco">
						<speaker>Paco.</speaker> 
						<p>No está mal; pero al lado de usté... ¡Usté sí que canta como un ángel del cielo!</p>
					</sp>
					<sp who="#rosa">
						<speaker>Rosa.</speaker>
						<p><stage> (Entre satisfecha y avergonzada.) </stage>¡Eche usté arena!</p>
					</sp>
					<sp who="#paco">
						<speaker>Paco.</speaker> 
						<p>Como si fuese hoy, tengo presente la primera vez que la oí a usté cantar. Llevo la copla en el corazón, y daría lo que me pidiesen por volverla a oír.</p>
					</sp>
					<sp who="#rosa">
						<speaker>Rosa.</speaker> 
						<p>No sea usté <hi rend="italics">romancero</hi>, <rs key="#paco">Paco</rs>. Cualquiera pensará que nunca ha <hi rend="italics">escuchao</hi> usté nada mejor.</p>
					</sp>
					<sp who="#paco">
						<speaker>Paco.</speaker> 
						<p>¡Nada! Y, ahora que caigo en ello, ¿por qué no entra usté a cantarnos una malagueña?</p>
					</sp>
					<sp who="#rosa">
						<speaker>Rosa.</speaker> 
						<p>¿Yo?</p>
					</sp>
					<sp who="#paco">
						<speaker>Paco.</speaker> 
						<p>Hágame usté ese obsequio.</p>
					</sp>
					<sp who="#rosa">
						<speaker>Rosa.</speaker> 
						<p>De buena gana; pero no es posible.</p>
					</sp>
					<sp who="#paco">
						<speaker>Paco.</speaker> 
						<p>¿Por qué?</p>
					</sp>
					<sp who="#rosa">
						<speaker>Rosa.</speaker> 
						<p>Estoy esperando a <rs key="#juan">Juan José</rs>; él es muy poco <hi rend="italics">aficionao</hi> a que yo entre y salga y <hi rend="italics">alterne</hi>. Podía enfadarse.</p>
					</sp>
					<sp who="#paco">
						<speaker>Paco.</speaker> 
						<p>¡Enfadarse! Si yo fuera un desconocido, se comprende que se enfadara. Tratándose de mí, no hay caso.</p>
					</sp>
					<sp who="#rosa">
						<speaker>Rosa.</speaker> 
						<p>Claro que usté es su maestro, y <rs key="#juan">Juan José</rs> le debe los dos o los cuatro que gana, pero...</p>
					</sp>
					<sp who="#paco">
						<speaker>Paco.</speaker> 
						<p>Pero, ¿qué?</p>
					</sp>
					<sp who="#rosa">
						<speaker>Rosa.</speaker> 
						<p>No puedo; de veras no puedo. Él tiene su carácter, y si lo toma a mal...</p>
					</sp>
					<sp who="#paco">
						<speaker>Paco.</speaker> 
						<p>No lo tomará. Es un momento, y si en ese momento llega él, que pase y se beba una copa, o diez, o cuarenta; están ustedes con nosotros lo que <hi rend="italics">les cumpla</hi>, y cuando les dé la gana, se van. <stage> (Con insistencia cariñosa y como tratando de vencer la actitud indecisa de <rs key="#rosa">Rosa</rs>.) </stage> Vaya, haga usté algo en su vida por mí; ¡aunque solo sea <hi rend="italics">cantarse</hi> una copla!... <stage> (A <rs key="#isid">Isidra</rs>, que permanece en segundo término junto a un velador, apurando a sorbos un vaso pequeño de aguardiente.) </stage> Señá <rs key="#isid">Isidra</rs>, ayúdeme usté a convencerla.</p>
					</sp>
					<sp who="#isid">
						<speaker>Isidra.</speaker>
						<p><stage> (Acercándose.) </stage> ¿Qué es ello?</p>
					</sp>
					<sp who="#rosa">
						<speaker>Rosa.</speaker> 
						<p>Que <rs key="#paco">Paco</rs> se empeña en oírme cantar un rato; yo no me atrevo a complacerle, porque <rs key="#juan">Juan José</rs> va a venir y puede figurarse cualquier cosa y darme un disgusto.</p>
					</sp>
					<sp who="#isid">
						<speaker>Isidra.</speaker> 
						<p>No hay motivo <hi rend="italics">pa</hi> que <rs key="#juan">Juan José</rs> se incomode; entre amigos un <hi rend="italics">osequio</hi> se acepta, que no somos salvajes <hi rend="italics">pa</hi> desairar a las <hi rend="italics">presonas</hi>.</p>
					</sp>
					<!--#jct: Se conserva osequio y no obsequio porque la edición lo marca en cursiva como si fuera un vulgarismo. Igual presonas-->
					<sp who="#rosa">
						<speaker>Rosa.</speaker> 
						<p>Yo...</p>
					</sp>
					<sp who="#isid">
						<speaker>Isidra.</speaker> 
						<p>Anda, mujer, anda; y no te hagas <hi rend="italics">de</hi> rogar tanto.</p>
					</sp>
					<sp who="#rosa">
						<speaker>Rosa.</speaker> 
						<p>Iré. <stage> (A <rs key="#paco">Paco</rs>.) </stage> Advierto que no hago más que cantar dos coplas y salir.</p>
					</sp>
					<sp who="#paco">
						<speaker>Paco.</speaker> <p>A gusto de usté. De esa puerta adentro, usté es la reina. <stage> (A <rs key="#isid">Isidra</rs>.) </stage> ¿Viene usté?</p>
					</sp>
					<sp who="#isid">
						<speaker>Isidra.</speaker> 
						<p>Yo me voy a acostar.</p>
					</sp>
					<sp who="#paco">
						<speaker>Paco.</speaker>
						<p><stage> (Abriendo la puerta de la derecha.) </stage> Entre primero la gracia de Dios.</p>
					</sp>
					<stage>(Entran <rs key="#paco">Paco</rs> y <rs key="#rosa">Rosa</rs> en la habitación de la derecha, cuya puerta se cierra detrás de ellos.)</stage>
				</div>
				<div  type="scene" n="12">
					<head>Escena XII</head>
					<stage><rs key="#isid">Isidra</rs> y el <rs key="#mozo">Mozo</rs>; a seguida, el <rs key="#tabe">Tabernero</rs>; luego, <rs key="#juan">Juan José</rs> y <rs key="#andr">Andrés</rs>.</stage>
					<sp who="#isid">
						<speaker>Isidra.</speaker>
						<p><stage> (Al <rs key="#mozo">Mozo</rs>.) </stage> Dame otra copita, que quiero coger el sueño a gusto. <stage> (Sale el <rs key="#tabe">Tabernero</rs> por la izquierda y oye a <rs key="#isid">Isidra</rs>.) </stage></p>
					</sp>
					<sp who="#tabe">
						<speaker>Tabernero.</speaker>
						<p><stage> (Al <rs key="#mozo">Mozo</rs>.) </stage> Yo la serviré. Anda tú a la cocina, y en cuanto echen el arroz, llévalo. <stage> (Entra el <rs key="#mozo">Mozo</rs> en la habitación de la izquierda. A <rs key="#isid">Isidra</rs>.) </stage> ¿Aquí todavía?</p>
					</sp>
					<stage>(Entran por la puerta del fondo <rs key="#juan">Juan José</rs> y <rs key="#andr">Andrés</rs>.)</stage>
					<sp who="#andr">
						<speaker>Andrés.</speaker> 
						<p>Ya estoy <hi rend="italics">templao</hi>. Esta noche la tomo. <stage> (A <rs key="#juan">Juan José</rs>.) </stage> He dicho que la tomo, y no estaría bien que un hombre faltase a su palabra; la tomo, aunque no se haya <hi rend="italics">arreglao</hi> esa <hi rend="italics">chapuza</hi>.</p>
					</sp>
					<sp who="#juan">
						<speaker>Juan José.</speaker> 
						<p>También es capricho. <stage> (Reparando en la ausencia de <rs key="#rosa">Rosa</rs>.) </stage> ¿No ha venido aún?</p>
					</sp>
					<sp who="#isid">
						<speaker>Isidra.</speaker>
						<p><stage> (Aparte.) </stage> ¡El otro! Yo me largo. <stage> (Alto. Al <rs key="#tabe">Tabernero</rs>.) </stage> Hasta mañana. <stage> (Dirigiéndose al fondo.) </stage></p>
					</sp>
					<sp who="#andr">
						<speaker>Andrés.</speaker> 
						<p>¿Se va usté, doña siglo?</p>
					</sp>
					<sp who="#isid">
						<speaker>Isidra.</speaker> 
						<p>A mi nido a dormir.</p>
					</sp>
					<sp who="#andr">
						<speaker>Andrés.</speaker> 
						<p>¿Pues cómo, si esta es la hora de las lechuzas?</p>
					</sp>
					<stage>(<rs key="#isid">Isidra</rs> se encoge de hombros y sale por el fondo sin contestar.)</stage>
				</div>
				<div type="scene" n="13">
					<head>Escena XIII</head>
					<stage><rs key="#juan">Juan José</rs>, <rs key="#andr">Andrés</rs> y el <rs key="#tabe">Tabernero</rs>; al final, <rs key="#tonu">Toñuela</rs>.</stage>
					<sp who="#andr">
						<speaker>Andrés.</speaker>
						<p><stage> (Al <rs key="#tabe">Tabernero</rs>.) </stage> ¿Y esas? ¿No han venido?</p>
					</sp>
					<sp who="#tabe">
						<speaker>Tabernero.</speaker> 
						<p>Hace tiempo. Aquí las dejé con la <hi rend="italics">señá</hi> <rs key="#isid">Isidra</rs>, cuando entré en la cocina.</p>
					</sp>
					<sp who="#juan">
						<speaker>Juan José.</speaker> 
						<p>¿Dónde han ido? <stage> (Al <rs key="#tabe">Tabernero</rs>.) </stage> ¿No lo sabes tú?</p> 
					</sp>
					<sp who="#tabe">
						<speaker>Tabernero.</speaker> 
						<p>No.</p>
					</sp>
					<sp who="#andr">
						<speaker>Andrés.</speaker> 
						<p>A mi casa; a aviar el <hi rend="italics">guisao</hi>. No te apures. ¡Verás cómo vuelven antes de lo que yo quisiera! ¡<hi rend="italics">Miá</hi> que sábado y retrasarse, sabiendo que llevamos dinero en el bolsillo!... ¡Si fuera lunes!...</p>
					</sp>
					<sp who="#juan">
						<speaker>Juan José.</speaker> 
						<p>Subiremos nosotros.</p>
					</sp>
					<sp who="#andr">
						<speaker>Andrés.</speaker> 
						<p>Sí que tienes tú prisa. No habrá que buscarlas. <stage> (Viendo a <rs key="#tonu">Toñuela</rs> que entra por el fondo.)  </stage> ¿Te convences? Aquí está <rs key="#tonu">Toñuela</rs>.</p>
					</sp>
					<sp who="#tonu">
						<speaker>Toñuela.</speaker>
						<p><stage> (Dirigiéndose a <rs key="#andr">Andrés</rs>.) </stage> ¿He <hi rend="italics">tardao</hi>?</p>
					</sp>
				</div>
				<div type="scene" n="14">
					<head>Escena XIV</head>
					<stage><rs key="#tonu">Toñuela</rs>, <rs key="#juan">Juan José</rs>, <rs key="#andr">Andrés</rs> y el <rs key="#tabe">Tabernero</rs>; dentro, <rs key="#paco">Paco</rs>, <rs key="#rosa">Rosa</rs>, los dos hombres y las dos mujeres.</stage>
					<sp who="#andr">
						<speaker>Andrés.</speaker> 
						<p>¡Qué vas a tardar, si eres un <hi rend="italics">conómetro pa</hi> eso de quitarme el beber! ¡Solo que hoy te has <hi rend="italics">retrasao</hi>, prenda! Llevo <hi rend="italics">soplaas</hi> unas pocas.</p>
					</sp>
					<sp who="#tonu">
						<speaker>Toñuela.</speaker> 
						<p>No lo digas, que bien se te conoce, borracho.</p>
					</sp>
					<sp who="#andr">
						<speaker>Andrés.</speaker> 
						<p>A mucha honra. <stage> (Se acerca a <rs key="#tonu">Toñuela</rs> y la pone la mano en el hombro cariñosamente.) </stage></p>
					</sp>
					<sp who="#tonu">
						<speaker>Toñuela.</speaker>
						<p><stage> (Rechazándole cariñosamente también.) </stage> Aparta, que no estoy <hi rend="italics">pa</hi> bromas. <stage> (A <rs key="#juan">Juan José</rs>.) </stage> ¿Y <rs key="#rosa">Rosa</rs>?</p>
					</sp>
					<sp who="#juan">
						<speaker>Juan José.</speaker>
						<p><stage> (Sorprendido.) </stage> ¿No subió contigo?</p>
					</sp>
					<sp who="#tonu">
						<speaker>Toñuela.</speaker> 
						<p>No, la dejé aquí.</p>
					</sp>
					<sp who="#juan">
						<speaker>Juan José.</speaker> 
						<p>¡Aquí!...¿Dónde puede haberse <hi rend="italics">marchao</hi>?</p>
					</sp>
					<stage>(Vuelve a oírse dentro el rasgueo de la guitarra.)</stage>
					<sp who="#andr">
						<speaker>Andrés.</speaker>
						<p><stage> (Al <rs key="#tabe">Tabernero</rs>.) </stage> ¿Tienes gente?</p>
					</sp>
					<sp who="#voce">
						<speaker>VOCES.</speaker>
						<p><stage> (Dentro.)</stage>¡Olé!... ¡Vamos a oírla!...</p>
					</sp>
					<stage>(Una voz de mujer entona dentro la salida de una malagueña.)</stage>
					<sp who="#juan">
						<speaker>Juan José.</speaker> 
						<p> ¡Qué!...<stage>(A <rs key="#andr">Andrés</rs>.) </stage> ¿No es esa voz la de <rs key="#rosa">Rosa</rs>? <stage>  (Avanza hacia la derecha; al oír el comienzo de la copla se detiene.) </stage></p>
					</sp>
					<sp who="#rosa">
						<speaker>Rosa.</speaker>
						<p><stage>  (Dentro. Cantando.) </stage>
							<lg><l><hi rend="italics">¡Compañero de mi alma</hi></l>
								<l><hi rend="italics">mira lo que están hablando;</hi></l>
								<l><hi rend="italics">sin tener que ver contigo</hi></l>
								<l><hi rend="italics">la gente anda murmurando.</hi></l></lg></p>
					</sp>
					<sp who="#voce">
						<speaker>VOCES.</speaker>
						<p><stage> (Dentro.)</stage>¡Olé! ¡Olé!</p>
					</sp>
					<sp who="#juan">
						<speaker>Juan José.</speaker>
						<p><stage> (Que ha llegado seguido por <rs key="#andr">Andrés</rs> hasta la puerta de la derecha, luego de mirar por el hueco que dejan libres las cortinas. A <rs key="#andr">Andrés</rs>.) </stage> ¡Es ella! <stage>  (Con ansiedad.) </stage> ¿Quién está con ella? <stage> (Vuelve a mirar. Con rabia.) </stage> ¡<rs key="#paco">Paco</rs>!... ¡Lo ves, <rs key="#andr">Andrés</rs>!...¡Está cantando <hi rend="italics">pa</hi>que él la escuche!...¡Y él la obsequia!... ¡Y ella le mira!...¡Te juro que va a durarles poco la diversión!</p>
					</sp>
					<stage>(Abre la puerta de la derecha con violencia. Estas frases las dirá <rs key="#juan">Juan José</rs> al mismo tiempo que canta <rs key="#rosa">Rosa</rs>; de suerte que cuando él abra la puerta del cuarto, quede cortada la copla donde sea y llegue el canto.)</stage>
					<sp who="#tabe">
						<speaker>Tabernero.</speaker> 
						<p>¿Qué es esto?</p>
					</sp>
					<sp who="#juan">
						<speaker>Juan José.</speaker>
						<p><stage> (Desde la puerta y hablando con los de dentro.)  </stage> ¡<rs key="#rosa">Rosa</rs>! <stage> (Con dureza.) </stage></p>
					</sp>
					<sp who="#paco">
						<speaker>Paco.</speaker>
						<p><stage> (Dentro.) </stage>Entra, <rs key="#juan">Juan José</rs>.</p>
					</sp>
					<sp who="#juan">
						<speaker>Juan José.</speaker>
						<p><stage> (Con sequedad.) </stage> No, señor. <stage> (Como si hablara a <rs key="#rosa">Rosa</rs>.) </stage> ¡Has oído, que vengas aquí!... ¡Date prisa!<stage>  (Con impaciencia y cólera.) </stage></p>
					</sp>
					<sp who="#tonu">
						<speaker>Toñuela.</speaker>
						<p><stage> (Bajo a <rs key="#andr">Andrés</rs>. Por <rs key="#rosa">Rosa</rs>.)  </stage>¡Qué loca!</p>
					</sp>
					<stage>(Sale <rs key="#rosa">Rosa</rs> por la puerta de la derecha.)</stage>
					<sp who="#rosa">
						<speaker>Rosa.</speaker>
						<p><stage> (A <rs key="#juan">Juan José</rs>.) </stage> Aquí estoy. <stage> (Reparando en la actitud descompuesta de <rs key="#juan">Juan José</rs>.) </stage> ¿Qué tienes?</p>
					</sp>
					<sp who="#juan">
						<speaker>Juan José.</speaker>
						<p><stage> (Cogiendo a <rs key="#rosa">Rosa</rs> por la muñeca con dureza y llevándola al primer término.) </stage> ¡Qué tengo!... Y tú, ¿qué hacías en esa habitación?... ¡No te he dicho que no quiero verte con nadie, y menos con él!...</p>
					</sp>
					<stage>(Sale <rs key="#paco">Paco</rs> por la puerta de la derecha, y detrás de él las dos mujeres y los dos hombres.)</stage>
				</div>
				<div type="scene" n="15">
					<head>Escena XV</head>
					<stage><rs key="#rosa">Rosa</rs>, <rs key="#tonu">Toñuela</rs>, <rs key="#juan">Juan José</rs>, <rs key="#paco">Paco</rs>, <rs key="#andr">Andrés</rs>, el <rs key="#tabe">Tabernero</rs>, los dos hombres y las dos mujeres.</stage>
					<sp who="#paco">
						<speaker>Paco.</speaker>
						<p><stage> (Dirigiéndose a <rs key="#juan">Juan José</rs>.) </stage> ¿Qué es esto, <rs key="#juan">Juan José</rs>?</p>
					</sp>
					<sp who="#juan">
						<speaker>Juan José.</speaker>
						<p><stage> (Con dureza.) </stage> Ya lo ve usté. Saco de ahí a <rs key="#rosa">Rosa</rs>, porque tal es mi gusto; y no creo que haya quien me lo estorbe.</p>
					</sp>
					<sp who="#paco">
						<speaker>Paco.</speaker> 
						<p>¿Te enfadas porque la he<hi rend="italics">convidao</hi> a una copa? Mía es la culpa; la vi al entrar y la invité de buena manera.</p>
					</sp>
					<sp who="#rosa">
						<speaker>Rosa.</speaker>
						<p><stage> (A <rs key="#juan">Juan José</rs>.) </stage> Yo no quería. Fue él quien se empeñó.</p>
					</sp>
					<sp who="#paco">
						<speaker>Paco.</speaker> 
						<p>Me parece a mí que un amigo no ofende convidando a la mujer de otro.</p>
					</sp>
					<sp who="#juan">
						<speaker>Juan José.</speaker> 
						<p>Un amigo, no.</p>
					</sp>
					<sp who="#paco">
						<speaker>Paco.</speaker> 
						<p>Entonces...</p>
					</sp>
					<sp who="#juan">
						<speaker>Juan José.</speaker> 
						<p>Pero usté, ¿es un amigo mío?</p>
					</sp>
					<sp who="#paco">
						<speaker>Paco.</speaker>
						<p><stage> (Sorprendido.) </stage> ¿Qué dices?</p>
					</sp>
					<sp who="#juan">
						<speaker>Juan José.</speaker> 
						<p>Que no es amigo de uno el que enamora a la mujer que vive con uno y quiere quitársela.</p>
					</sp>
					<sp who="#andr">
						<speaker>Andrés.</speaker> 
						<p>¡<rs key="#juan">Juan José</rs>!...</p>
					</sp>
					<sp who="#juan">
						<speaker>Juan José.</speaker> 
						<p>Estoy harto de disimulos.</p>
					</sp>
					<sp who="#paco">
						<speaker>Paco.</speaker> 
						<p>¿Tú dices?</p>
					</sp>
					<sp who="#juan">
						<speaker>Juan José.</speaker> 
						<p>Lo que usté sabe tanto como yo; que <rs key="#rosa">Rosa</rs> le parece buena para sus entretenimientos, y que yo he debido parecerle a usté muy poca cosa cuando se atreve a poner en ella sus ojos.</p>
					</sp>
					<sp who="#tabe">
						<speaker>Tabernero.</speaker>
						<p><stage> (A <rs key="#paco">Paco</rs>.) </stage> No le haga usté caso.</p>
					</sp>
					<sp who="#rosa">
						<speaker>Rosa.</speaker>
						<p><stage> (Como asustada.) </stage>¡Dios mío!</p>
					</sp>
					<sp who="#tonu">
						<speaker>Toñuela.</speaker> 
						<p>Tú tienes la culpa.</p>
					</sp>
					<sp who="#paco">
						<speaker>Paco.</speaker> 
						<p>Está loco.</p>
					</sp>
					<sp who="#juan">
						<speaker>Juan José.</speaker> 
						<p>No estoy loco. Hace tiempo que le vengo observando a usté y sabiendo que, con capa de amigo, quiere usté robarme lo que más aprecio en el mundo, lo sé; y como alguna vez teníamos que jugar limpio, hice antes lo que hice, y le hablo a usté como le estoy hablando en este momento.</p>
					</sp>
					<sp who="#andr">
						<speaker>Andrés.</speaker>
						<p><stage> (A <rs key="#juan">Juan José</rs>.) </stage>¡Ten prudencia!</p>
					</sp>
					<sp who="#paco">
						<speaker>Paco.</speaker>
						<p><stage> (A <rs key="#juan">Juan José</rs>.) </stage> Pues hablas mal y apuras mi paciencia, y te olvidas de quien soy yo.</p>
					</sp>
					<sp who="#juan">
						<speaker>Juan José.</speaker> 
						<p>No me olvido. Usté es mi maestro, el que me da el jornal con que como, y dispone de mí y de estos brazos desde que sale el sol hasta que anochece. ¡Ya ve usté cómo no me olvido! Sin duda por eso, porque me paga usté, ha <hi rend="italics">llegao</hi> a creerse que todo lo mío le pertenece, y no contento con lucirse a costa de mi sangre, quiere usté mandar también aquí dentro y coger lo que aquí dentro vive y llevárselo. ¡Pues eso no, no señor <rs key="#paco">Paco</rs>; eso, no!</p>
					</sp>
					<sp who="#paco">
						<speaker>Paco.</speaker>
						<p><stage> (Con cólera.) </stage>¡Mira lo que dices!</p>
					</sp>
					<sp who="#juan">
						<speaker>Juan José.</speaker> <p>Digo, que pobre, pero no tanto. Mi sudor, bueno; mi trabajo, bueno también; de usté son, porque usté los paga. <stage> (Cogiendo a <rs key="#rosa">Rosa</rs> por un brazo y atrayéndola a sí.) </stage> Pero esto no se paga con dinero; no hay dinero que lo pague en el mundo. Esto es mi vida, mi alma, me pertenece y no lo suelto.</p>
					</sp>
					<sp who="#tabe">
						<speaker>Tabernero.</speaker>
						<p><stage> (A <rs key="#juan">Juan José</rs>.) </stage> No armes escándalo en mi casa.</p>
					</sp>
					<sp who="#paco">
						<speaker>Paco.</speaker>
						<p><stage> (A <rs key="#juan">Juan José</rs>.) </stage> Acaba de faltarme, porque se me acaba el aguante.</p>
					</sp>
					<stage>(Avanzando hacia <rs key="#juan">Juan José</rs>; los hombres que acompañan a <rs key="#paco">Paco</rs> hacen ademán de seguirle.)</stage>
					<sp who="#andr">
						<speaker>Andrés.</speaker>
						<p><stage> (Interponiéndose entre los que avanzan.) </stage> Quietos, que son dos hombres solos.</p>
					</sp>
					<sp who="#paco">
						<speaker>Paco.</speaker>
						<p><stage> (A <rs key="#juan">Juan José</rs>.) </stage> ¡Conque buscas pelea!</p>
					</sp>
					<sp who="#juan">
						<speaker>Juan José.</speaker> 
						<p>Yo no busco nada. Digo lo que debo decir y me atengo a los <hi rend="italics">resultaos</hi>. <stage> (Con energía.) </stage></p>
					</sp>
					<sp who="#paco">
						<speaker>Paco.</speaker>
						<p><stage> (Con ira.) </stage> <hi rend="italics">Tentao</hi> estoy de responderte que tienes razón, que la quiero, y que he de poder poco si no te la quito, aunque sea delante de tus ojos.</p>
					</sp>
					<stage>(Trata de avanzar hacia <rs key="#juan">Juan José</rs>; los que van con él le detienen.)</stage>
					<sp who="#juan">
						<speaker>Juan José.</speaker>
						<p><stage> (Avanza al mismo tiempo que <rs key="#paco">Paco</rs>.) </stage> ¡Quitármela!... <stage> (Se detiene como reprimiendo su cólera. A los hombres que contienen a <rs key="#paco">Paco</rs>.) </stage> No sujetarle. <stage> (A <rs key="#paco">Paco</rs>.) </stage> Pruebe usté. A la calle vamos. <stage> (Dirigiéndose a <rs key="#rosa">Rosa</rs>.) </stage> Sal delante, y sal tranquila, y ve despacio. Anda.</p>
					</sp>
					<sp who="#tonu">
						<speaker>Toñuela.</speaker> 
						<p>Yo iré.</p>
					</sp>
					<stage>(Haciendo ademán de acompañar a <rs key="#rosa">Rosa</rs> que se dirige al fondo.)</stage>
					<sp who="#juan">
						<speaker>Juan José.</speaker>
						<p><stage> (A <rs key="#tonu">Toñuela</rs>.) </stage> He dicho que sola. <stage> (A <rs key="#paco">Paco</rs>.) </stage> Esa mujer es la mía, la que yo quiero; y la quiero <hi rend="italics">pa</hi> mí solo, ¡solo!... <stage> (<rs key="#rosa">Rosa</rs> abre la puerta del fondo y sale por ella.) </stage> ¿Hay quien dice que desea quitármela? ¡Que pruebe!... Sola va. El que la quiera que salga por ella. ¡Pero no olvide que tiene que salir por esta puerta <stage> (La del fondo.) </stage>, y que en esta puerta estoy yo!...</p>
					</sp>
					<stage>(La actitud de los actores será la siguiente: <rs key="#juan">Juan José</rs> en el fondo. <rs key="#paco">Paco</rs>, en primer término, sujeto por los hombres y las mujeres que le acompañan. El <rs key="#tabe">Tabernero</rs> al lado de <rs key="#paco">Paco</rs>. <rs key="#andr">Andrés</rs> cerca de <rs key="#juan">Juan José</rs>. <rs key="#tonu">Toñuela</rs> junto a <rs key="#andr">Andrés</rs>.)</stage>
					<stage>FIN DEL ACTO PRIMERO</stage>
				</div>
			</div>
			<div type="act" n="2">
				<head>Acto II</head> 
				<stage>El teatro representa el interior de la casa en donde habitan Rosa y Juan José. Puerta al fondo, que supone ser la de la calle; una en el lateral derecho y otra en la izquierda.</stage>
				<stage>En el primer término a la derecha, una cómoda de pino, pintada, desvencijada y resquebrajada por varios sitios; encima de la cómoda, dos floreros de loza con flores de papel, una imagen de barro y un quinqué de hoja de lata con pantalla de cartón verde; pegado a la pared, encima de la cómoda, un periódico taurino con el retrato de un torero; una mesilla baja de pino; tres o cuatro sillas de Vitoria en mal uso y un banquillo de madera, completan el mueblaje de la habitación. En los dos costados del fondo y pegados a la pared, dos números ilustrados de La Lidia. En la pared de la izquierda, un espejo de mano pendiente de un clavo. A la derecha, un brasero de hierro con tarima y sin lumbre, mediado de ceniza.</stage>
				<stage>Al levantarse el telón aparecen en escena Rosa, Isidra y Toñuela. Toñuela y Rosa, sentadas en primer término junto a la mesa. Isidra, en pie, cerca de la puerta del fondo, como si acabara de entrar.</stage>
				<div type="scene" n="1">
					<head>Escena I</head> 
					<stage>Rosa, Toñuela e Isidra.</stage> 
					<sp who="#isid">
						<speaker>Isidra. </speaker>
						<p> <stage> (Restregándose las manos.) </stage> ¡Vaya un frío!... ¡Se quedan los pájaros tiesos en la calle! ¡Hay más de una cuarta de nieve, y dura como un mármol!...
							<stage> (Acercándose al brasero y removiendo la ceniza con la badila. A Rosa.) </stage> ¿No tienes lumbre?</p>
					</sp>
					<sp who="#rosa">
						<speaker>Rosa. </speaker>
						<p> <stage> (Con ironía amarga.) </stage> ¡Lumbre!... ¡Dios la dé!... ¡Por supuesto <hi rend="italics">pa</hi> la falta que hace!... El fogón no la necesita, porque está huérfano de alimento, y yo... Acostumbrándose a no comer, bien puede una acostumbrarse a tiritar.</p>
					</sp>
					<sp who="#tonu">
						<speaker>Toñuela. </speaker>
						<p> Y que las desgracias siempre vienen juntas. ¡Parece que nos ha caído una maldición! Primero, nosotras; al día siguiente, Juan José sin trabajo, y el viernes, Andrés. <stage> (A Isidra.) </stage> ¡Le digo a usté que es <hi rend="italics">pa</hi> tirarse de los pelos!</p>
					</sp>
					<sp who="#isid">
						<speaker>Isidra. </speaker>
						<p> ¡Ya! ¡Ya!...</p>
					</sp>
					<sp who="#tonu">
						<speaker>Toñuela. </speaker>
						<p> ¡Y gracias a que Andrés tiene la casa de su madre!</p>
					</sp>
					<sp who="#isid">
						<speaker>Isidra. </speaker>
						<p> <stage> (A Rosa.) </stage> ¡Qué quincena lleváis!</p>
					</sp>
					<sp who="#rosa">
						<speaker>Rosa. </speaker>
						<p> ¡Y cada vez peor! <stage> (Con desesperación.) </stage></p>
					</sp>
					<sp who="#isid">
						<speaker>Isidra. </speaker>
						<p> <stage> (Con fingido cariño.) </stage> ¡No te apures!... Como a hija te quiero, y no consentiré que lo pases mal <hi rend="italics">en tan y mientras</hi> yo pueda evitarlo. Una cazuela de sopas he puesto a la lumbre y media espuerta de cisco en el brasero. Las sopas vienes a comerlas cuando estén <hi rend="italics">aviáas</hi>, y el cisco, tu brasero me llevo, le echo la <hi rend="italics">mitá</hi> del mío y te traigo un poco de calor. <stage> (Haciendo ademán de coger el brasero.) </stage></p>
					</sp>
					<sp who="#rosa">
						<speaker>Rosa. </speaker>
						<p> ¡Déjelo usté!...</p>
					</sp>
					<sp who="#isid">
						<speaker>Isidra. </speaker>
						<p> <hi rend="italics">¡Miá</hi>que dejarlo!... <stage> (Cogiendo el brasero.) </stage> ¡Vuelvo enseguida!...</p>
					</sp> 
					<stage>(Sale por el fondo. Comienza a oscurecer.)</stage> 
				</div>
				<div type="scene" n="2">
					<head>Escena II</head> 
					<stage>Rosa y Toñuela.</stage> 
					<sp who="#rosa">
						<speaker>Rosa. </speaker>
						<p> <stage> (Por Isidra.) </stage> ¡Qué buena es!...</p>
					</sp>
					<sp who="#tonu">
						<speaker>Toñuela. </speaker>
						<p> ¡Bondades hay que meten miedo! ¡La de la <hi rend="italics">señá</hi> Isidra es una de ellas!</p>
					</sp>
					<sp who="#rosa">
						<speaker>Rosa. </speaker>
						<p> <stage> (Con tono de reproche.) </stage>¿Vas a <hi rend="italics">tomarla</hi> con la pobre?</p>
					</sp>
					<sp who="#tonu">
						<speaker>Toñuela. </speaker>
						<p> Sí la tomo; porque esa vieja es lo mismo que la polilla: donde entra, daña.</p>
					</sp>
					<sp who="#rosa">
						<speaker>Rosa. </speaker>
						<p> ¡Qué cosas dices!</p>
					</sp>
					<sp who="#tonu">
						<speaker>Toñuela. </speaker>
						<p> Y hace mal en venir a tu casa. El mejor día la saca <hi rend="italics">arrastras</hi> Juan José.</p>
					</sp>
					<sp who="#rosa">
						<speaker>Rosa. </speaker>
						<p> No tiene motivos.</p>
					</sp>
					<sp who="#tonu">
						<speaker>Toñuela. </speaker>
						<p> ¿Me quieres hacer comulgar con ruedas de molino?</p>
					</sp>
					<sp who="#rosa">
						<speaker>Rosa. </speaker>
						<p> No te quiero hacer comulgar con <hi rend="italics">náa.</hi> Tú eres la que miras bultos donde no los hay.</p>
					</sp> 
					<stage>(Entra Isidra por el fondo con el brasero apoyado en una cadera y sujeto con la mano derecha, y una alcuza de aceite en la mano izquierda. Al entrar deja la alcuza encima de la cómoda.)</stage> 
				</div>
				<div type="scene" n="3">
					<head>Escena III</head> 
					<stage>Isidra, Rosa y Toñuela; al final, Ignacio y Andrés.</stage> 
					<sp who="#isid">
						<speaker>Isidra. </speaker>
						<p> <stage> (Dejando el brasero en el suelo.) </stage> ¡Ya está aquí el brasero! ¡Y calienta que es una bendición! ¡<hi rend="italics">Acercarse</hi>, hijas, <hi rend="italics">acercarse</hi>!...</p>
					</sp> 
					<stage>(Rosa y Toñuela se acercan al brasero.)</stage> 
					<sp who="#rosa">
						<speaker>Rosa. </speaker>
						<p> <stage> (Poniendo las manos cerca de la lumbre.) </stage>¡Estoy <hi rend="italics">arrecía!</hi>...</p>
					</sp>
					<sp who="#isid">
						<speaker>Isidra. </speaker>
						<p> También traigo un poquillo de mineral; las noches son largas, y se pone una muy triste cuando está a oscuras.</p>
					</sp>
					<sp who="#rosa">
						<speaker>Rosa. </speaker>
						<p> <stage> (Con tono de gratitud.) </stage> ¡Por Dios!... ¿Cómo pagar a usté?...</p>
					</sp>
					<sp who="#isid">
						<speaker>Isidra. </speaker>
						<p> Ya me pagarás, hija; ya me pagarás. Este mundo da muchas vueltas. <stage> (Al ver que Rosa hace ademán de levantarse a arreglar el quinqué, la detiene.) </stage> Yo misma le avío. Caliéntate tú, que buena falta te hace.</p>
					</sp> 
					<stage>(Isidra se dirige hacia la cómoda, y sigue la conversación mientras arregla el quinqué y lo enciende. Rosa vuelve a sentarse.)</stage> 
					<sp who="#rosa">
						<speaker>Rosa. </speaker>
						<p> <stage> (Con desesperación.) </stage> ¡Qué vida, Santísima Virgen, qué vida!</p>
					</sp>
					<sp who="#isid">
						<speaker>Isidra. </speaker>
						<p> ¡Pensar que todo esto lo ha traído el pícaro genio de tu hombre!...</p>
					</sp>
					<sp who="#tonu">
						<speaker>Toñuela. </speaker>
						<p> Eso no es verdad.</p>
					</sp>
					<sp who="#rosa">
						<speaker>Rosa. </speaker>
						<p> ¿Le defiendes?</p>
					</sp>
					<sp who="#tonu">
						<speaker>Toñuela. </speaker>
						<p> Pues claro. Si te vio con quien le das celos, ¿qué iba a hacer? Si yo me hubiese atrevido a lo que tú, y Andrés se hubiera <hi rend="italics">portao</hi> como se portó Juan José, más le querría yo desde entonces, y todo lo llevaría con gusto sabiendo que él se jugaba la vida y el pan porque otros ojos que los suyos no me mirasen como él me mira.</p>
					</sp>
					<sp who="#isid">
						<speaker>Isidra. </speaker>
						<p> <stage> (Con ironía.) </stage>¿Sí?</p>
					</sp>
					<sp who="#tonu">
						<speaker>Toñuela. </speaker>
						<p> No era mi hombre, y se me erizó la carne de orgullo cuando le vi ponerse delante de la puerta y decir: «¡El que la desee, que salga a buscarla!» El otro no salió; por supuesto, hizo bien. Si sale, de la puerta no pasa. Había en la cara de Juan José algo que hablaba y decía: «Al que se la atreva, lo mato.»</p>
					</sp>
					<sp who="#isid">
						<speaker>Isidra. </speaker>
						<p> Calla, mujer, calla. ¡<hi rend="italics">Paece</hi> que te has <hi rend="italics">pasao</hi> los años leyendo esas historias que tiran por debajo de las puertas a cinco céntimos el <hi rend="italics">cuaerno</hi>!</p>
					</sp>
					<sp who="#tonu">
						<speaker>Toñuela. </speaker>
						<p> No sé leer.</p>
					</sp>
					<sp who="#isid">
						<speaker>Isidra. </speaker>
						<p> Nadie lo diría; que eres <hi rend="italics">pintiparáa</hi> a un presonaje de los que salen en esos libros. Bueno que una persona se acalore cuando hay fundamento. Aquella noche no lo había.</p>
					</sp>
					<sp who="#rosa">
						<speaker>Rosa. </speaker>
						<p> Eso digo yo. Paco me invitó a <hi rend="italics">buen hacer</hi>. Si a Juan José no se le hubiera subido la sangre a la cabeza, nos habríamos <hi rend="italics">evitao</hi> el disgusto y las <hi rend="italics">resultas</hi>, que no son flojas.</p>
					</sp>
					<sp who="#isid">
						<speaker>Isidra. </speaker>
						<p> Juan José lo echó todo a barato...</p>
					</sp>
					<sp who="#rosa">
						<speaker>Rosa. </speaker>
						<p> ¿Y qué ha sucedido? Que a la mañana siguiente le dieron la cuenta y le despidieron de la obra; que durante ocho días hemos ido tirando con lo que había en casa, y que, a la presente, se consumió todo. La lana del colchón, a <hi rend="italics">puñaos</hi> hemos ido vendiéndola; mis dos pares de enaguas, las sábanas, la colcha y media docena de camisas que teníamos entre los dos, están en la casa de préstamos; su capa no la ha <hi rend="italics">llevao</hi> porque no la toman; de manta nos sirve. <hi rend="italics">Anteayer</hi> empeñé mi mantón en diez reales; con ellos hemos <hi rend="italics">pasao</hi> hasta hoy, y hoy, <hi rend="italics">naa</hi>, un cacho de pan <hi rend="italics">rociao</hi> con aguardiente, y a esperar el maná, porque lo que traiga Juan José, en la frente dejo que me lo claven.</p>
					</sp>
					<sp who="#isid">
						<speaker>Isidra. </speaker>
						<p> ¡Jesús, qué desdicha!</p>
					</sp>
					<sp who="#rosa">
						<speaker>Rosa. </speaker>
						<p> ¡A ver si hay quien lo aguante!... ¡Yo, no!</p>
					</sp>
					<sp who="#tonu">
						<speaker>Toñuela. </speaker>
						<p> ¡Mujer!</p>
					</sp>
					<sp who="#rosa">
						<speaker>Rosa. </speaker>
						<p> ¡Y que esto ocurra por no venirse él a razones!...</p>
					</sp>
					<sp who="#tonu">
						<speaker>Toñuela. </speaker>
						<p> Ocurre por ser tú ligera de cascos, y meterte a cantar donde estaba Paco y no haberle <hi rend="italics">parao</hi> a tiempo los pies.</p>
					</sp>
					<sp who="#rosa">
						<speaker>Rosa. </speaker>
						<p> ¡Yo!...</p>
					</sp>
					<sp who="#tonu">
						<speaker>Toñuela. </speaker>
						<p> De más hizo Juan José, que se creyó lo que le dijiste y no te rompió un hueso.</p>
					</sp>
					<stage>(Aparecen en la puerta del fondo Andrés e Ignacio.)</stage>
					<sp who="#rosa">
						<speaker>Rosa. </speaker>
						<p> ¡Hubiera <hi rend="italics">estao</hi> bien que me pegase!</p>
					</sp>
					<sp who="#tonu">
						<speaker>Toñuela. </speaker>
						<p> Por menos he <hi rend="italics">llevao</hi> yo muchos cachetes.</p>
					</sp>
					<sp who="#andr">
						<speaker>Andrés. </speaker>
						<p> <stage> (Desde la puerta.) </stage> ¡Y los que llevarás!... ¡Más efecto os hace a las mujeres un cachete a tiempo que un sermón de Cuaresma!... Entra, <hi rend="italics">Inacio</hi>.</p>
					</sp>
					<stage>(Entran Andrés e Ignacio.)</stage>
				</div>
				<div type="scene" n="4">
					<head>Escena IV</head>
					<stage>Rosa, Toñuela, Isidra, Andrés e Ignacio.</stage>
					<sp who="#igna">
						<speaker>Ignacio. </speaker>
						<p> <stage> (A Rosa.) </stage> ¿No ha vuelto ese?</p>
					</sp>
					<sp who="#rosa">
						<speaker>Rosa. </speaker>
						<p> No.</p>
					</sp>
					<sp who="#andr">
						<speaker>Andrés. </speaker>
						<p> Como si lo viera, vuelve con las manos vacías. Así como así es fácil encontrar trabajo. ¿Sales de una parte?... Pues aguarda <hi rend="italics">sentao</hi> a que te llamen de otra.</p>
					</sp>
					<sp who="#igna">
						<speaker>Ignacio. </speaker>
						<p> Y Juan José, menos. Ya has oído al maestro con quien hemos <hi rend="italics">estao</hi> hablando <hi rend="italics">por</hi> él.</p>
					</sp>
					<sp who="#rosa">
						<speaker>Rosa. </speaker>
						<p> ¿Qué os ha dicho?</p>
					</sp>
					<sp who="#andr">
						<speaker>Andrés. </speaker>
						<p> Pues nos ha dicho: «Juan José es un buen oficial; pero no puedo darle ocupación. ¿Sabéis lo que hizo con Paco la otra noche? Gasta muy mal genio, y no respeta a nadie.»</p>
					</sp>
					<sp who="#igna">
						<speaker>Ignacio. </speaker>
						<p> ¿Que no respeta?... ¿Por qué no respeta?... ¿Porque no ha querido sufrir que su maestro se burle de él y requiebre a la mujer que vive con él?... ¡<hi rend="italics">Peazos</hi> le hubiera hecho yo!</p>
					</sp>
					<sp who="#andr">
						<speaker>Andrés. </speaker>
						<p> No faltó mucho. ¡Negro me vi <hi rend="italics">pa</hi> sujetarle! <stage> (A Rosa.) </stage> ¡En menudo <hi rend="italics">fregao</hi> nos metiste!</p>
					</sp>
					<sp who="#rosa">
						<speaker>Rosa. </speaker>
						<p> ¿Yo?... ¿Dirás que tuve yo la culpa?</p>
					</sp>
					<sp who="#andr">
						<speaker>Andrés. </speaker>
						<p> ¿Pues quién la tuvo? ¿La Cibeles?</p>
					</sp>
					<sp who="#rosa">
						<speaker>Rosa. </speaker>
						<p> ¿En qué he <hi rend="italics">faltao</hi> yo? ¿Porque un hombre le diga a una mujer buenos ojos tienes ya han <hi rend="italics">faltao</hi> la mujer y el hombre? ¿Se ha <hi rend="italics">propasao</hi> Paco conmigo? ¿Le he <hi rend="italics">dejao</hi> yo que se propase? ¡Entonces!... Solo que Juan José, y Toñuela, y tú os empeñáis en echarme los cargos encima; y yo aquí <hi rend="italics">pa</hi> sufrirlo todo: privaciones, desconfianzas... Y si un día me harto y tiro por la calle de en medio me pondréis como un trapo. <stage> (Llorando, más de rabia que de sentimiento.) </stage> ¡Vaya que tiene esto mucho que ver!...</p>
					</sp>
					<sp who="#isid">
						<speaker>Isidra. </speaker>
						<p> No te apures.</p>
					</sp>
					<sp who="#tonu">
						<speaker>Toñuela. </speaker>
						<p> ¡Chica, no es <hi rend="italics">pa</hi> tanto!</p>
					</sp>
					<sp who="#andr">
						<speaker>Andrés. </speaker>
						<p> Ahora unas lagrimitas... Toas las mujeres sois lo mismo. A creeros, nunca tenéis la culpa de nada. Os dejáis requebrar sin mala intención; dais en cara a un hombre con otro como quien da una broma; os reís con el que os piropea; le hacéis arrumacos delante del que os quiere, y un día, esos dos hombres, que se han <hi rend="italics">tomao</hi> entre ojos, se disparan, se dicen cuatro desvergüenzas, la emprenden a navajazo limpio, van el muerto al hoyo y el vivo a la cárcel, y vosotras rompéis a llorar y a decir, con cara de inocentes: ¡Yo no tengo la culpa!... ¡Quién iba a pensarlo!... ¿<hi rend="italics">Verdá</hi>?</p>
					</sp>
					<sp who="#rosa">
						<speaker>Rosa. </speaker>
						<p> <stage> (Con despecho.) </stage>¡Andrés!...</p>
					</sp>
					<sp who="#andr">
						<speaker>Andrés. </speaker>
						<p> Si os damos celos, os ponéis moños; si os advertimos, os reís; si os reprendemos, os enfadáis, y si os pegamos, nos llamáis brutos... ¡Brutos!... ¡Más vale ser bruto que...! ¡Como los hombres siguieran mi consejo no haríais tantas piernas vosotras!</p>
					</sp>
					<sp who="#isid">
						<speaker>Isidra. </speaker>
						<p> <stage> (Bajo a Rosa.) </stage> ¡Qué borrico!</p>
					</sp>
					<sp who="#tonu">
						<speaker>Toñuela. </speaker>
						<p> <stage> (A Andrés.) </stage> ¡Déjala en paz!</p>
					</sp>
					<sp who="#rosa">
						<speaker>Rosa. </speaker>
						<p> <stage> (A Andrés.) </stage> ¡Si Juan José te oyera!...</p>
					</sp>
					<sp who="#tonu">
						<speaker>Toñuela. </speaker>
						<p> Si le oyera, ¿qué?</p>
					</sp>
					<sp who="#andr">
						<speaker>Andrés. </speaker>
						<p> Quizás se pusiese de su parte; porque el que media entre un hombre y una mujer, ese pierde. Lo sé de buena tinta.</p>
					</sp>
					<sp who="#igna">
						<speaker>Ignacio. </speaker>
						<p> ¿Tú?</p>
					</sp>
					<sp who="#andr">
						<speaker>Andrés. </speaker>
						<p> En persona; y no hace veinte días que pasó.</p>
					</sp>
					<sp who="#tonu">
						<speaker>Toñuela. </speaker>
						<p> ¿Qué pasó?</p>
					</sp>
					<sp who="#andr">
						<speaker>Andrés. </speaker>
						<p> Verás. Bajaba yo por la calle de Embajadores, y al desembocar en el barranco, me veo a uno que le estaba <hi rend="italics">atizando</hi> a su mujer, o lo que fuera, un palizón <hi rend="italics">órdago</hi>. No es que yo me asuste porque se les tiente el traje a las mujeres, pero aquel ciudadano pegaba tan fuerte y ella soltaba tales <hi rend="italics">quejíos</hi> que me dio lástima y me metí por medio, y sujeté la mano del hombre y le dije: «¡<hi rend="italics">Camará</hi>, basta; ni que fuese la señora una caballería!» El sujeto era razonable, y se contuvo; ¡pero ella!... ¡A ella había que verla!... Se puso en <hi rend="italics">jarras</hi>, se vino <hi rend="italics">pa</hi> mí, arrimó su cara a la mía, como si quisiera tragárseme, y me soltó esta <hi rend="italics">rociaa</hi>: «¿A <hi rend="italics">usté</hi> qué si me pega, <hi rend="italics">tío morral</hi>?... ¡<hi rend="italics">Pa</hi> eso es mi marido!...» Vamos, que si me descuido, me pega ella a mí.</p>
					</sp>
					<sp who="#igna">
						<speaker>Ignacio. </speaker>
						<p> Y, ¿qué hiciste?</p>
					</sp>
					<sp who="#andr">
						<speaker>Andrés. </speaker>
						<p> ¡Calcula!... Gritarle al otro: «¡Siga usté hasta que se canse, buen amigo!» Y echar por el barranco abajo, jurando no meterme <hi rend="italics">en jamás</hi> en líos de mujeres y de hombres.</p>
					</sp>
					<sp who="#isid">
						<speaker>Isidra. </speaker>
						<p> Pronto has <hi rend="italics">olvidao</hi> el juramento.</p>
					</sp>
					<sp who="#andr">
						<speaker>Andrés. </speaker>
						<p> Porque se trata de Juan José... Juan José es un amigo, y no quiero que ni él ni esta <stage> (Por Rosa.) </stage> tengan que sentir. <stage> (Se acerca a Rosa.) </stage> ¡Déjate ya de lloriqueos!</p>
					</sp>
					<sp who="#isid">
						<speaker>Isidra. </speaker>
						<p> <stage> (A Rosa.) </stage> Claro; no te aflijas ni hagas caso de este.</p>
					</sp>
					<sp who="#andr">
						<speaker>Andrés. </speaker>
						<p> Hazlo de ella, que te irá mejor.</p>
					</sp>
					<sp who="#igna">
						<speaker>Ignacio. </speaker>
						<p> Haya paz; basta de tontunas... <stage> (A Andrés.) </stage> Puesto que Juan José se tarda, bajaremos tú y yo a la taberna. Enrique debe estar allí con el <hi rend="italics">recao</hi> de si hay o no obra en ese pueblo.</p>
					</sp>
					<sp who="#andr">
						<speaker>Andrés. </speaker>
						<p> Dios lo haga, porque estamos todos en las últimas. <stage> (A Rosa.) </stage> Cuando venga, dile que abajo le aguardamos.</p>
					</sp>
					<sp who="#igna">
						<speaker>Ignacio. </speaker>
						<p> <stage> (A Andrés.) </stage> Anda.</p>
					</sp>
					<sp who="#andr">
						<speaker>Andrés. </speaker>
						<p> <stage> (A Toñuela.) </stage> Tú, vete a aviar y que estés lista <hi rend="italics">pa</hi> cuando yo suba.</p>
					</sp>
					<sp who="#rosa">
						<speaker>Rosa. </speaker>
						<p> <stage> (A Andrés.) </stage> ¿Cenáis en casa de tu madre?</p>
					</sp>
					<sp who="#andr">
						<speaker>Andrés. </speaker>
						<p> Y si no cenamos allí, no cenamos... Hay donde escoger. Hasta luego.</p>
					</sp>
					<stage>(Salen por el fondo Toñuela, Andrés e Ignacio. La primera por el lado derecho de la puerta, y los otros por el izquierdo.)</stage>
				</div>
				<div type="scene" n="5">
					<head>Escena V</head> 
					<stage>Rosa e Isidra.</stage> 
					<sp who="#isid">
						<speaker>Isidra. </speaker>
						<p> ¡Los ves!...</p>
					</sp>
					<sp who="#rosa">
						<speaker>Rosa. </speaker>
						<p> Sí, señora, lo veo; estoy conforme con <hi rend="italics">usté</hi>; ¡es ya demasiao!</p>
					</sp>
					<sp who="#isid">
						<speaker>Isidra. </speaker>
						<p> Naturalmente.</p>
					</sp>
					<sp who="#rosa">
						<speaker>Rosa. </speaker>
						<p> ¡Y no aguanto más!... ¡Ea, que no!... Si Juan José no cambia de genio, si no halla trabajo, si él y todos siguen mortificándome con el otro, yo sé lo que tengo que hacer.</p>
					</sp>
					<sp who="#isid">
						<speaker>Isidra. </speaker>
						<p> ¡Cambiar de genio!... ¡Sí, sí!... ¡Otro gallo le cantaría! ¿Te crees que si le hubiese <hi rend="italics">hablao</hi> a Paco y se hubiera <hi rend="italics">rebajao</hi> unas miajas con él, Paco le hubiese <hi rend="italics">echao</hi> de la obra? De ningún modo. Paco no es malo; ¡qué va a serlo! Tiene un corazón de oro, y <hi rend="italics">respetive</hi> a ti, descolgaría la luna del cielo por complacerte.</p>
					</sp>
					<sp who="#rosa">
						<speaker>Rosa. </speaker>
						<p> ¿Él?</p>
					</sp>
					<sp who="#isid">
						<speaker>Isidra. </speaker>
						<p> Más que tú padece viéndote padecer. Sólo que, lo que dice: «¡Gotas de mi sangre diera yo <hi rend="italics">pa</hi> que a Rosa no le faltara nada; pero si me desprecia y prefiere las fatigas y los malos tratos con él, al bienestar y al descanso conmigo, allá se las componga, mientras yo me como los puños de rabia! Ya que rabio yo, rabiaremos todos».</p>
					</sp>
					<sp who="#rosa">
						<speaker>Rosa. </speaker>
						<p> ¡No será tanto!</p>
					</sp>
					<sp who="#isid">
						<speaker>Isidra. </speaker>
						<p> ¿Que no?... De sobra conocemos lo <hi rend="italics">enamorao</hi> que está de ti. ¡Pena da ver lo que sufre por causa tuya!... ¡Lástima de hombre! ¡Tan fino, tan simpático y con muchos billetes en la cartera!... ¡Lástima de ti, que podrías estar a la <hi rend="italics">hora de ahora</hi> en una buena casa y con un mantón <hi rend="italics">alfombrao</hi> en los hombros y dos orlas de brillantes en las orejas, y cuatro o cinco sortijas en esos <hi rend="italics">deos</hi> tan bonitos que Dios te ha <hi rend="italics">dao</hi>!</p>
					</sp>
					<sp who="#rosa">
						<speaker>Rosa. </speaker>
						<p> <stage> (Suspirando.) </stage>¡Ay!</p>
					</sp>
					<sp who="#isid">
						<speaker>Isidra. </speaker>
						<p> ¡Qué pareja haríais!... De ti no hay que hablar; y él... ¡No me negarás que Paco es un buen mozo!</p>
					</sp>
					<sp who="#rosa">
						<speaker>Rosa. </speaker>
						<p> ¡Si no lo niego!</p>
					</sp>
					<sp who="#isid">
						<speaker>Isidra. </speaker>
						<p> Como que te gusta más que el otro; y te pondría a flote... No sé qué esperas.</p>
					</sp>
					<sp who="#rosa">
						<speaker>Rosa. </speaker>
						<p> ¡Yo! <stage> (Como vacilando. Con tono de duda.) </stage> No me determino, <hi rend="italics">señá</hi> Isidra, no me determino.</p>
					</sp>
					<sp who="#isid">
						<speaker>Isidra. </speaker>
						<p> Haces mal. ¿Sabes lo que me ha dicho esta mañana Paco?</p>
					</sp>
					<sp who="#rosa">
						<speaker>Rosa. </speaker>
						<p> ¿Qué?</p>
					</sp>
					<sp who="#isid">
						<speaker>Isidra. </speaker>
						<p> Pues me ha dicho: «Vea usté a Rosa; pregúntele si puedo hablar con ella, y asegúrele que como ella me quiera haré lo que me pida y no habrá quien la toque el pelo de la ropa, porque yo estoy <hi rend="italics">pa</hi> salir por todo y a mí no se me come nadie».</p>
					</sp>
					<sp who="#rosa">
						<speaker>Rosa. </speaker>
						<p> ¿Le ha dicho a usté eso?</p>
					</sp>
					<sp who="#isid">
						<speaker>Isidra. </speaker>
						<p> Como lo oyes. Conque tú verás.</p>
					</sp>
					<sp who="#rosa">
						<speaker>Rosa. </speaker>
						<p> ¡Hablar con él!...<stage> (Como si dudara.) </stage></p>
					</sp>
					<sp who="#isid">
						<speaker>Isidra. </speaker>
						<p> Y ello ha de ser hoy. A Paco se le ha <hi rend="italics">rematao</hi>la paciencia; vendrá a verme luego <hi rend="italics">pa</hi>saber tu resolución. Además, yo también encesito que decidas una cosa u otra, porque me estoy exponiendo a que Juan José me dé un disgusto. Anda muy <hi rend="italics">escamao</hi> conmigo, y más va a escamarse si me ve que hablo con el otro, y que entro y salgo mucho en tu casa.</p>
					</sp>
					<sp who="#rosa">
						<speaker>Rosa. </speaker>
						<p> Pero...</p>
					</sp>
					<sp who="#isid">
						<speaker>Isidra. </speaker>
						<p> ¡No seas tonta!... ¡Con hablar a Paco no adquieres compromiso formal! Hablas con él, le oyes...</p>
					</sp>
					<sp who="#rosa">
						<speaker>Rosa. </speaker>
						<p> <stage> (Mirando hacia la puerta del fondo.) </stage>¡Chist!... Juan José.</p>
					</sp>
					<stage>(Entra Juan José por el fondo, donde se detiene.)</stage> 
				</div>
				<div type="scene" n="6">
					<head>Escena VI</head>
					<stage>Rosa, Isidra, Juan José.</stage> 
					<sp who="#juan">
						<speaker>Juan José. </speaker>
						<p> <stage> (Desde la puerta. Con desaliento.) </stage> ¡Nada!... ¡Nada!... Parece que el hielo de la calle se les ha metido en el corazón a los hombres, según lo tienen de duro y de frío <hi rend="italics">pa</hi> mí. <stage> (Avanza hacia Rosa, que le mira como interrogándole.) </stage> ¿Qué me miras?... Ya puedes suponértelo; no hay trabajo; no lo encuentro en ninguna parte, ¡en ninguna!... ¿De qué sirve tener buena <hi rend="italics">voluntá</hi> y buenos brazos y saber su oficio?... ¿De qué?... ¡Ni que el trabajo fuese una limosna <hi rend="italics">pa</hi> que a uno se lo nieguen!... Pues qué, ¿no hay más que condenar a un hombre a morirse de hambre o a pedir por Dios?... ¿Hay en esto justicia?... Y si no la hay, ¿por qué sucede?... ¡Luego dicen que si los hombres matan y roban!... ¡Qué van a hacer!... <stage> (Se deja caer junto a la mesa en actitud desesperada, y oculta la cabeza entre los puños.) </stage></p>
					</sp>
					<sp who="#isid">
						<speaker>Isidra. </speaker>
						<p> Ten calma y ven a calentarte un poco, que hace mucho frío en la calle.</p>
					</sp>
					<sp who="#juan">
						<speaker>Juan José. </speaker>
						<p> <stage> (Levanta la cabeza. Con amargura y sorpresa.) </stage>¡Calentarme!... ¿Dónde?... <stage> (Reparando en el brasero encendido. A Rosa.) </stage> ¿Cómo? ¿Tienes fuego?</p>
					</sp>
					<sp who="#rosa">
						<speaker>Rosa. </speaker>
						<p> Gracias a la <hi rend="italics">señá</hi> Isidra, que me ha traído un poco de lumbre.</p>
					</sp>
					<sp who="#juan">
						<speaker>Juan José. </speaker>
						<p> <stage> (A Isidra. Con ironía amarga.) </stage> ¡Ah! ¿Conque es <hi rend="italics">usté</hi> la buena alma que se ha <hi rend="italics">compadecío</hi> de nosotros?... ¿Y quién le ha <hi rend="italics">dao</hi> a <hi rend="italics">usté</hi> los dineros <hi rend="italics">pa</hi> hacer la obra de <hi rend="italics">caridá</hi>?</p>
					</sp>
					<sp who="#isid">
						<speaker>Isidra. </speaker>
						<p> ¿Qué dices?</p>
					</sp>
					<sp who="#juan">
						<speaker>Juan José. </speaker>
						<p> ¡Que <hi rend="italics">en jamás</hi> se ha <hi rend="italics">compadecío usté</hi> de nadie sin su cuenta y razón!</p>
					</sp>
					<sp who="#isid">
						<speaker>Isidra. </speaker>
						<p> ¡Juan José!...<stage> (Como ofendida.) </stage></p>
					</sp>
					<sp who="#juan">
						<speaker>Juan José. </speaker>
						<p> ¡Le tiene usté mucha ley a esta casa! Sobre todo cuando no estoy yo en ella.</p>
					</sp>
					<sp who="#rosa">
						<speaker>Rosa. </speaker>
						<p> <stage> (Con tono de reproche.) </stage> ¿Te enfadas con la pobre, después de lo que hace por mí?...</p>
					</sp>
					<sp who="#juan">
						<speaker>Juan José. </speaker>
						<p> ¡Por ti!... <stage> (Con sarcasmo.) </stage>¡Es muy buena la <hi rend="italics">señá</hi> Isidra, muy buena!... <hi rend="italics">Miá</hi> si lo es que sólo procura por tu <hi rend="italics">felicidá</hi>, y viendo que no la has <hi rend="italics">encontrao</hi> conmigo, viene a proporcionártela con otro. ¡Con Paco!</p>
					</sp>
					<sp who="#rosa">
						<speaker>Rosa. </speaker>
						<p> No hables así.</p>
					</sp>
					<sp who="#juan">
						<speaker>Juan José. </speaker>
						<p> <stage> (A Isidra.) </stage> ¿Imagina <hi rend="italics">usté</hi> que ando ignorante de sus manejos? Pues estoy al cabo de la calle. Tan <hi rend="italics">enterao</hi> vivo de lo que Paco trata con usté, como de lo que usté viene a hacer a mi casa.</p>
					</sp>
					<sp who="#isid">
						<speaker>Isidra. </speaker>
						<p> Te equivocas; te juro que...</p>
					</sp>
					<sp who="#juan">
						<speaker>Juan José. </speaker>
						<p> No jure usté en falso. Usté se ha <hi rend="italics">conchavao</hi> con el otro <hi rend="italics">pa</hi> engañarme a mí, <hi rend="italics">pa</hi> convencer a esta. Y la ocasión no es mala. ¡Saben <hi rend="italics">ustees</hi> que <hi rend="italics">estamos en las últimas</hi>, que la desgracia nos tiene <hi rend="italics">apretaos</hi> por el cuello, y se piensan que ella cederá, que yo bajaré la cabeza, porque el hambre es mal consejero del querer y la miseria mala compañera de la honra; se figuran <hi rend="italics">ustees</hi> eso, y él se <hi rend="italics">achanta</hi> y espera, mientras <hi rend="italics">usté</hi> le ayuda y viene a robarnos lo único que nos ha <hi rend="italics">quedao</hi>, un poco de cariño!... Pues se equivoca él y se equivoca usté. No sé cuál es o cuál será el <hi rend="italics">sentir</hi> de Rosa; el mío... Hay algo que me hará vender el hambre, la vergüenza.</p>
					</sp>
					<sp who="#isid">
						<speaker>Isidra. </speaker>
						<p> <stage> (A Rosa.) </stage> ¿Ves que mal <hi rend="italics">pensao</hi>, hija?... <stage> (A Juan José.) </stage> ¿Me tienes por capaz de favorecer a este con mala intención?... <stage> (Como indignada y sorprendida.) </stage> ¡Jesús, María y José!... No estás <hi rend="italics">en tus cabales</hi>.</p>
					</sp>
					<sp who="#rosa">
						<speaker>Rosa. </speaker>
						<p> <stage> (A Juan José.) </stage> ¡Parece mentira que la insultes, cuando viene a darnos su miaja de pobreza!</p>
					</sp>
					<sp who="#juan">
						<speaker>Juan José. </speaker>
						<p> No la defiendas. ¡Mira que me resisto a dudar de ti, y si la defiendes, voy a hacerlo!<stage> (Con tono de amenaza. A Isidra.) </stage> ¡A usté!... Ya se lo he dicho; no quiero nada que de usté venga. Sólo un favor le pido: que salga de esta casa y que no se le ocurra más poner los pies en ella.</p>
					</sp>
					<sp who="#isid">
						<speaker>Isidra. </speaker>
						<p> ¿Me echas de tu casa?</p>
					</sp>
					<sp who="#juan">
						<speaker>Juan José. </speaker>
						<p> Sí, la echo a usté.</p>
					</sp>
					<sp who="#rosa">
						<speaker>Rosa. </speaker>
						<p> Pero...</p>
					</sp>
					<sp who="#juan">
						<speaker>Juan José. </speaker>
						<p> ¡No has oído que calles!... <stage> (A Isidra.) </stage>Nada quiero de usté, lo repito; ni el pan que me ofrece, y se me atravesaría en la garganta antes de tragarlo; ni esa lumbre maldita <stage> (Empuja con el pie el brasero, que medio se vuelca, en forma que gran parte de la lumbre se desparrama por el suelo.) </stage> que me enciende la cara y me da más frío en el corazón que la nieve de la calle en el cuerpo. <stage> (Avanzando hacia Isidra.) </stage> ¡No quiero nada, nada más que no verla a usté; conque andando y de prisa, si no prefiere usté> que la coja por el cogote y la eche yo mismo!</p>
					</sp>
					<sp who="#isid">
						<speaker>Isidra. </speaker>
						<p> <stage> (Con temor.) </stage> ¡Basta, hombre, basta!... Ya me voy. <stage> (Retrocediendo hasta la puerta; cuando llega a ella se detiene, se encoge de hombros y le dice a Juan José.) </stage> ¡Tú te arrepentirás!</p>
					</sp>
					<stage>(Sale Isidra por el fondo.)</stage> 
				</div>
				<div type="scene" n="7">
					<head>Escena VII</head> 
					<stage>Rosa y Juan José.</stage> 
					<sp who="#juan">
						<speaker>Juan José. </speaker>
						<p> <stage> (Con desprecio.) </stage> ¡Arrepentirme!...</p>
					</sp>
					<sp who="#rosa">
						<speaker>Rosa. </speaker>
						<p> <stage> (Con enfado.) </stage> No te arrepentirás. No hay <hi rend="italics">cuidao.</hi> Sería la primera vez que te arrepintieses de tus prontos.</p>
					</sp>
					<sp who="#juan">
						<speaker>Juan José. </speaker>
						<p> <stage> (Sorprendido.) </stage> ¡Mis prontos!... ¿He hecho mal despidiéndola?</p>
					</sp>
					<sp who="#rosa">
						<speaker>Rosa. </speaker>
						<p> <stage> (Con ironía.) </stage> ¡Quiá! ¡Si lo has hecho perfectamente! ¿A qué ha venido la señora Isidra? A ofrecerme una cazuela de sopas y a traerme un cogedor de cisco. ¡<hi rend="italics">Miá</hi> que ofrecernos eso a nosotros, que tenemos medio cordero en el fogón y un quintal de cok en la chimenea!... ¡Es mucho faltar!... ¡Bien prudente has <hi rend="italics">estao</hi>!... ¡Había <hi rend="italics">pa</hi> ahorcarla!...</p>
					</sp>
					<sp who="#juan">
						<speaker>Juan José. </speaker>
						<p> ¿Pero estás ciega, o te burlas de mí? <stage> (Con enojo.) </stage> ¿Aún no has entendido lo que huronea esta mujer? <stage> (Con tono de recelo.) </stage> ¿Es que te has propuesto no entenderlo?...</p>
					</sp>
					<sp who="#rosa">
						<speaker>Rosa. </speaker>
						<p> Como nada malo me ha dicho, nada malo tengo que pensar de ella. <stage> (Con displicencia.) </stage></p>
					</sp>
					<sp who="#juan">
						<speaker>Juan José. </speaker>
						<p> ¿Conque no?... ¿Conque te encierras en negar sus propósitos? ¿Conque no los conoces?</p>
					</sp>
					<sp who="#rosa">
						<speaker>Rosa. </speaker>
						<p> No. Sólo sé que por causa de tus cavilaciones y de tus recelos estamos como estamos.</p>
					</sp>
					<sp who="#juan">
						<speaker>Juan José. </speaker>
						<p> <stage> (Con enojo.) </stage> ¡Rosa!</p>
					</sp>
					<sp who="#rosa">
						<speaker>Rosa. </speaker>
						<p> <stage> (Con sarcasmo.) </stage> No te incomodes. Ya te se ha satisfecho el gusto. ¿Qué más quieres si <hi rend="italics">te has salido con la tuya</hi>? ¡Aunque yo reviente, no importa!</p>
					</sp>
					<sp who="#juan">
						<speaker>Juan José. </speaker>
						<p> ¿Pero cómo voy a portarme? ¿Iba yo a sufrir que Paco te cortejase y me ofendiese por no perder el jornal que me daba? ¿Voy por una <hi rend="italics">cucharaa</hi> de sopas a conformarme con los trapicheos de la Isidra? ¿Voy a hacer eso?... ¿Te has creído que voy a hacer eso?... ¿Quieres que lo haga?... ¡Habla y acaba de una vez!</p>
					</sp>
					<sp who="#rosa">
						<speaker>Rosa. </speaker>
						<p> Yo me refiero a lo que sucede; a que tu genio nos lleva de mal en peor, y te pregunto hasta cuándo van a durar estas desdichas.</p>
					</sp>
					<sp who="#juan">
						<speaker>Juan José. </speaker>
						<p> Tú...</p>
					</sp>
					<sp who="#rosa">
						<speaker>Rosa. </speaker>
						<p> Sin duda tendrás algún medio <hi rend="italics">pa</hi> salir del atranco cuando te atreves a resollar tan fuerte. Lo tienes, ¿<hi rend="italics">verdá</hi>?</p>
					</sp>
					<sp who="#juan">
						<speaker>Juan José. </speaker>
						<p> No; no tengo ninguno, ¡ninguno!... <stage> (Con desesperación.) </stage></p>
					</sp>
					<sp who="#rosa">
						<speaker>Rosa. </speaker>
						<p> ¿Qué aguardas entonces? ¿Que yo me consuma aquí dentro como un candil falto de aceite?... Claro; como los hombres entráis y salís, nunca os falta un amigo que os convide a una cosa <hi rend="Italics">u</hi> a otra. Con eso se va uno defendiendo, y a la mujer, que la parta un rayo.</p>
					</sp>
					<sp who="#juan">
						<speaker>Juan José. </speaker>
						<p> Pero, ¡qué hablas!... ¿No sabes que si alguien me diera un pedazo de pan, ese pedazo de pan llegaría a tus manos sin que yo lo tocase?... <stage> (Con pasión.) </stage>¿No comprendes lo que tú significas <hi rend="italics">pa</hi> mí? ¿Ignoras que desde el punto de conocerte solo en ti he <hi rend="italics">pensao</hi> y de cuanto he tenido has dispuesto?... <hi rend="italics">Pa</hi> mí se acabó el mundo al mirarte. Amigos, diversiones, ¡hasta el vaso de vino que tomaba en la taberna al volver de la obra!... A trabajar <hi rend="italics">pa</hi> ella, me dije, y con calor, con frío; cortándome el viento la carne o abrasándome el sol la piel, cantaba yo encima del andamio, más contento que nunca; porque aquel frío, y aquel calor, y aquel dale que le das sin descanso eran mi jornal, el cuarto donde habitas, tu comida diaria, tu paseo de los domingos, el vestido de percal <hi rend="italics">pa</hi> tu cuerpo, el mantón de lana <hi rend="italics">pa</hi> tus hombros, ¡tú entera que vivías por mí!... ¡Qué me importaban el cansancio, y la faena, y el peligro!... ¡Calcúlate lo que iba a importarme padecer de día si me esperabas tú por la noche!... Ahí tienes lo que he hecho; lo que haría hoy mismo si pudiese; lo que deseo hacer... ¡Si hasta pediría <hi rend="italics">pa</hi> ti una limosna, <hi rend="italics">pa</hi> ti; <hi rend="italics">pa</hi> mí, no! ¡Si no creyera que ibas a avergonzarte de que esta juventud y estos brazos servían sólo <hi rend="italics">pa</hi> echarse <hi rend="italics">pa alante</hi> y pedir por Dios! ¡Y aún dices que no me interesas, que te abandono y te descuido!... ¡No lo digas, Rosa, no lo digas!... ¡Por ti lo intento yo todo, todo!... ¿Qué quieres que haga?...</p>
					</sp>
					<sp who="#rosa">
						<speaker>Rosa. </speaker>
						<p> Tú lo sabrás. ¿Qué voy yo a decirte?... ¿Qué sé yo?...</p>
					</sp>
					<sp who="#juan">
						<speaker>Juan José. </speaker>
						<p> <stage> (Con tristeza y asombro.) </stage> ¡Nada más que eso me contestas!...</p>
					</sp>
					<sp who="#rosa">
						<speaker>Rosa. </speaker>
						<p> ¿Qué voy a contestarte? Como no te conteste que no he comido desde ayer y que esta noche nos helaremos juntos en aquel camastro.</p>
					</sp>
					<sp who="#juan">
						<speaker>Juan José. </speaker>
						<p> ¿Tú crees que yo puedo evitarlo?</p>
					</sp>
					<sp who="#rosa">
						<speaker>Rosa. </speaker>
						<p> ¿Crees tú que se puede vivir de este modo?</p>
					</sp>
					<sp who="#juan">
						<speaker>Juan José. </speaker>
						<p> ¡Rosa! <stage> (Con desesperación.) </stage></p>
					</sp>
					<sp who="#rosa">
						<speaker>Rosa. </speaker>
						<p> <stage> (Con acritud.) </stage> No; así no se vive; así no se puede vivir.</p>
					</sp>
					<sp who="#juan">
						<speaker>Juan José. </speaker>
						<p> ¿Y cómo impedir lo que está ocurriendo? ¿No pido trabajo?... ¿No lo busco? ¿Tengo la culpa de no encontrarlo?</p>
					</sp>
					<sp who="#rosa">
						<speaker>Rosa. </speaker>
						<p> ¿La tengo yo de que no lo encuentres?</p>
					</sp>
					<sp who="#juan">
						<speaker>Juan José. </speaker>
						<p> <stage> (Con asombro y pena.) </stage> ¿Qué te propones al contestarme de esa forma? ¿No es bastante martirio el mío <hi rend="italics">pa</hi> que tú lo aumentes?... ¿Te has propuesto desesperarme?</p>
					</sp>
					<sp who="#rosa">
						<speaker>Rosa. </speaker>
						<p> No me he propuesto nada; te cuento lo que hay; te lo pongo delante de los ojos. ¡Tú eres el hombre y debes resolver, porque yo no resisto más!</p>
					</sp>
					<sp who="#juan">
						<speaker>Juan José. </speaker>
						<p> <stage> (Con enojo.) </stage> ¿No?</p>
					</sp>
					<sp who="#rosa">
						<speaker>Rosa. </speaker>
						<p> <stage> (Con firmeza.) </stage> No.</p>
					</sp>
					<sp who="#juan">
						<speaker>Juan José. </speaker>
						<p> ¿Te has <hi rend="italics">olvidao</hi> de que la mujer tiene obligación de sufrir por el hombre que vive con ella?</p>
					</sp>
					<sp who="#rosa">
						<speaker>Rosa. </speaker>
						<p> ¿Te has <hi rend="italics">olvidao</hi> tú de que el hombre tiene obligación de que no se muera de hambre la mujer que vive con él?</p>
					</sp>
					<sp who="#juan">
						<speaker>Juan José. </speaker>
						<p> <stage> (Con enojo.) </stage> ¡Oh!... ¡Esto es <hi rend="italics">demasiao</hi>!...</p>
					</sp>
					<sp who="#rosa">
						<speaker>Rosa. </speaker>
						<p> <stage> (Con sequedad.) </stage> <hi rend="italics">Demasiao</hi>, sí.</p>
					</sp>
					<sp who="#juan">
						<speaker>Juan José. </speaker>
						<p> <stage> (Luego de contemplar a Rosa un instante. Con tono desengañado y duro.) </stage>Rosa, ¡tú eres mala!</p>
					</sp>
					<sp who="#rosa">
						<speaker>Rosa. </speaker>
						<p> <stage> (Con brusquedad.) </stage> ¡No sé lo que soy, pero carezco de todo, de lo más preciso, y no puedo pasar sin ello; porque sin nada no se pasa! ¡Si tú no me lo das, tendré que buscarlo!</p>
					</sp>
					<sp who="#juan">
						<speaker>Juan José. </speaker>
						<p> <stage> (Con ira.) </stage> ¡Buscarlo!... ¿Has dicho buscarlo?... <stage> (Acercándose a Rosa y mirándola cara a cara. Con furor.) </stage> ¡A ver, repite eso, repítelo!... ¡Vamos, que yo lo oiga!</p>
					</sp>
					<sp who="#rosa">
						<speaker>Rosa. </speaker>
						<p> ¿<hi rend="italics">Pa</hi> qué repetirlo?</p>
					</sp>
					<sp who="#juan">
						<speaker>Juan José. </speaker>
						<p> ¡No; si no tienes que repetirlo con la lengua, si lo repites con los ojos, si te sale por ellos la dañina intención! <stage> (Cogiendo bruscamente a Rosa por el brazo.) </stage> ¡Eres una infame!... ¡Una infame!...</p>
					</sp>
					<sp who="#rosa">
						<speaker>Rosa. </speaker>
						<p> ¡Suelta, que me haces daño!... <stage> (Con dolor y rabia.) </stage></p>
					</sp>
					<sp who="#juan">
						<speaker>Juan José. </speaker>
						<p> <stage> (Sin soltar el brazo de Rosa.) </stage> ¡Daño!... ¡Mayor me lo has hecho tú a mí, y más adentro!... <stage> (Fuera de sí.) </stage> Eres una infame, te lo repito. ¡No; tú no mereces que se te trate como te he <hi rend="italics">tratao</hi> yo!... A ti hay que tratarte de otro modo; ¡como lo que eres, como lo que eras cuando te conocí! ¡Como...! ¡Así!</p>
					</sp>
					<stage>(Levanta la mano y la deja caer sobre Rosa. Aparece en el fondo Toñuela, Rosa hace un esfuerzo y se desase de Juan José, retrocediendo hacia el fondo. Juan José avanza hacia ella y vuelve a levantar la mano. Toñuela se interpone y sujeta el brazo de Juan José.)</stage> 
					<sp who="#tonu">
						<speaker>Toñuela. </speaker>
						<p> ¿Qué es esto, Juan José?...</p>
					</sp>
				</div>
				<div type="scene" n="8">
					<head>Escena VIII</head>
					<stage>Rosa, Toñuela y Juan José; luego, Andrés.</stage> 
					<sp who="#juan">
						<speaker>Juan José. </speaker>
						<p> No me sujetes; ¡suelta!... <stage> (A Toñuela.) </stage></p>
					</sp>
					<sp who="#tonu">
						<speaker>Toñuela. </speaker>
						<p> ¿Te has vuelto loco?... ¿Vas a pegarle después de lo que la pobre está sufriendo? <stage> (Con tono de reproche.) </stage></p>
					</sp>
					<sp who="#rosa">
						<speaker>Rosa. </speaker>
						<p> <stage> (Llorando.) </stage> Deja que me pegue. Se conoce que no le basta con medio matarme a privaciones y quiere rematarme a golpes.</p>
					</sp>
					<stage>(Al oír estas palabras Juan José, retrocede y depone su actitud de violencia.)</stage> 
					<sp who="#tonu">
						<speaker>Toñuela. </speaker>
						<p> <stage> (A Juan José.) </stage> ¡Vamos!... <stage> (Con tono contemporizador.) </stage> ¡<hi rend="italics">Cuidao</hi> que sois brutos los hombres! La veis a una ahogándose de pena, y <hi rend="italics">entoavía</hi> apretáis la argolla...</p>
					</sp>
					<sp who="#juan">
						<speaker>Juan José. </speaker>
						<p> ¡No sabes cómo me ha <hi rend="italics">tratao</hi>!</p>
					</sp>
					<sp who="#tonu">
						<speaker>Toñuela. </speaker>
						<p> ¡Si creerás que cuando se tiene este vacío <stage> (El estómago.) </stage>se está con humor de templar gaitas!</p>
					</sp>
					<stage>(Entra Andrés por el fondo.)</stage>
					<sp who="#rosa">
						<speaker>Rosa. </speaker>
						<p> ¡Pegarme a mí! ¡A una mujer!... ¡Qué valentía!... <stage> (Se deja caer llorando en una silla.) </stage></p>
					</sp>
					<sp who="#andr">
						<speaker>Andrés. </speaker>
						<p> <stage> (A Rosa.) </stage> ¿Ha habido <hi rend="italics">solfa</hi>? <stage> (A Juan José, como quien no da importancia al suceso.) </stage> Abajo ha <hi rend="italics">estao</hi> Enrique.</p>
					</sp>
					<sp who="#juan">
						<speaker>Juan José. </speaker>
						<p> ¿Y qué dice?... ¿Hay trabajo? <stage> (Con ansiedad.) </stage></p>
					</sp>
					<sp who="#andr">
						<speaker>Andrés. </speaker>
						<p> Luego, cuando alarguen los días, que se paga lo mismo y se trabaja más.</p>
					</sp>
					<sp who="#juan">
						<speaker>Juan José. </speaker>
						<p> Y hasta entonces, ¿qué va a ser de nosotros? <stage> (Con espanto.) </stage></p>
					</sp>
					<sp who="#andr">
						<speaker>Andrés. </speaker>
						<p> <stage> (Con sarcasmo.) </stage> Lo que sea. ¿Qué les importamos a ellos nosotros?... ¿Que nos morimos de necesidad? Tal día hará un año.</p>
					</sp>
					<sp who="#juan">
						<speaker>Juan José. </speaker>
						<p> ¡Dios mío!... ¡Dios mío!... <stage> (Se deja caer con desaliento junto a la mesa.) </stage></p>
					</sp>
					<sp who="#andr">
						<speaker>Andrés. </speaker>
						<p> ¿Estás lista? <stage> (A Toñuela.) </stage></p>
					</sp>
					<sp who="#tonu">
						<speaker>Toñuela. </speaker>
						<p> Sí.</p>
					</sp>
					<sp who="#andr">
						<speaker>Andrés. </speaker>
						<p> Pues vamos a casa de madre. Gracias a que vive cerquita; si no, íbamos a quedar <hi rend="italics">acaramelaos</hi> en el camino. ¡Cae una <hi rend="italics">helaa</hi>, superior!... De modo que nos embaulamos la cena y a casa corriendo, a meterse en la cama, que es donde nos abrigamos en invierno los pobres. La suerte es muy sabia. ¿No nos da dinero <hi rend="italics">pa</hi> carbón? Pues nos da lo justo <hi rend="italics">pa</hi> comprarnos camas estrechas, muy estrechas, y váyase lo uno por lo otro.</p>
					</sp>
					<sp who="#rosa">
						<speaker>Rosa. </speaker>
						<p> <stage> (Sollozando.) </stage>¡No; no lo sufro!...</p>
					</sp>
					<sp who="#andr">
						<speaker>Andrés. </speaker>
						<p> <stage> (A Rosa.) </stage> ¡Bah, chica; nubes de verano!... Lo que habrá <hi rend="italics">pensao</hi> Juan José: a falta de pan, buenas son tortas.</p>
					</sp>
					<sp who="#juan">
						<speaker>Juan José. </speaker>
						<p> <stage> (Aparte.) </stage> Rosa tiene razón; la tiene. Así no se puede seguir.</p>
					</sp>
					<sp who="#andr">
						<speaker>Andrés. </speaker>
						<p> <stage> (A Juan José.) </stage> Oye, tú: no sé lo que habrá puesto la vieja; pero de lo que haya os traeremos un poco.</p>
					</sp>
					<sp who="#juan">
						<speaker>Juan José. </speaker>
						<p> ¡Gracias, Andrés!</p>
					</sp>
					<sp who="#andr">
						<speaker>Andrés. </speaker>
						<p> ¡Gracias!... ¡Has <hi rend="italics">estao</hi> bueno, hombre!</p>
					</sp>
					<sp who="#rosa">
						<speaker>Rosa. </speaker>
						<p> <stage> (Bajo a Toñuela.) </stage> No te vayas. Es una fiera. <stage> (Por Juan José.) </stage></p>
					</sp>
					<sp who="#tonu">
						<speaker>Toñuela. </speaker>
						<p> ¡No ves que está llorando! Las fieras no lloran.</p>
					</sp>
					<sp who="#andr">
						<speaker>Andrés. </speaker>
						<p> <stage> (A Toñuela.) </stage> Anda, tú. <stage> (Marcando con los dedos el movimiento de salida, y haciendo la pausa que el actor juzgue necesaria.) </stage></p>
					</sp>
					<sp who="#tonu">
						<speaker>Toñuela. </speaker>
						<p> <stage> (A Rosa.) </stage> Hasta después. <stage> (A Juan José.) </stage> ¡<hi rend="italics">Cuidao</hi> con volver a las <hi rend="italics">andaas</hi>!...</p>
					</sp>
					<stage>(Salen por el fondo Andrés y Toñuela. Después de una ligera pausa, durante la cual, Rosa permanece sentada dando la espalda a Juan José, y este mirándola con expresión de angustia y amor, Juan José se dirige hacia Rosa, se detiene antes de llegar a ella y vacila algunos instantes como si no supiera de qué modo romper el silencio.)</stage> 
				</div>
				<div type="scene" n="9">
					<head>Escena IX</head> 
					<stage>Rosa y Juan José.</stage> 
					<sp who="#juan">
						<speaker>Juan José. </speaker>
						<p> <stage> (Bajo.) </stage> ¡Rosa!... <stage> (Viendo que esta continúa con la cabeza oculta entre las manos sin contestarle.) </stage> ¡Rosa! <stage> (En tono de súplica.) </stage> ¿No me contestas?... ¡Mírame!... ¿No quieres mirarme?...</p>
					</sp>
					<sp who="#rosa">
						<speaker>Rosa. </speaker>
						<p> <stage> (Como si no oyera a Juan José.) </stage> ¡Verme como me veo por él y pegarme encima!... ¡Era lo único que faltaba, y ya llegó!...</p>
					</sp>
					<sp who="#juan">
						<speaker>Juan José. </speaker>
						<p> <stage> (Dando la vuelta por detrás de la silla y poniéndose delante de Rosa.) </stage>¡Oye; por lo que más aprecies en el mundo, oye!... ¡Quítate las manos de la cara! <stage> (Viendo que Rosa no lo hace, se las aparta él con las suyas cariñosamente.) </stage> ¡Así!... ¡Que yo te vea! ¡Que pueda mirarte!... <stage> (Acercando su cara a la de Rosa.) </stage></p>
					</sp>
					<sp who="#rosa">
						<speaker>Rosa. </speaker>
						<p> <stage> (Echando el cuerpo hacia atrás y sin mirar a Juan José.) </stage> ¡Déjame!... ¿No dices que soy mala?... ¡De lo malo se huye! ¡Déjame!</p>
					</sp>
					<sp who="#juan">
						<speaker>Juan José. </speaker>
						<p> <stage> (Con pasión.) </stage> ¡Dejarte! ¡Pues si todo lo que hago es por miedo a quedarme sin ti!... ¡Si te quiero más que a las niñas de mis ojos!... ¡Si al ponerte la mano encima he sentido el golpe aquí dentro!...<stage> (El corazón.) </stage> ¡Si me ha dolido más que a ti!... ¿No comprendes que me ha dolido más que a ti?...</p>
					</sp>
					<sp who="#rosa">
						<speaker>Rosa. </speaker>
						<p> Comprende que me has <hi rend="italics">maltratao</hi> sin motivo. ¿Qué te hecho <hi rend="italics">pa</hi> que me maltrates? Cuando todo me falta, ¿a quién voy a volverme?...</p>
					</sp>
					<sp who="#juan">
						<speaker>Juan José. </speaker>
						<p> ¡A mí, Rosa, a mí! Si te digo que tienes razón; que he <hi rend="italics">procedío</hi> malamente; que me perdones... Pero tú no sabes lo que es encelarse de una mujer que vale <hi rend="italics">pa</hi> uno lo que la Virgen del altar, y tener <hi rend="italics">incaa</hi> en el corazón esta espina. ¡Ojalá y no lo sepas nunca!... Es un dolor muy perro; y cuando a uno le viene la basca no da cuenta de sí. ¡Se aturulla la cabeza, se llenan los ojos de sangre, se levantan los puños sin querer, ocurre lo que ocurre, sin que uno mismo pueda evitarlo, y se acabó!...</p>
					</sp>
					<sp who="#rosa">
						<speaker>Rosa. </speaker>
						<p> Y porque a ti te entren esas bascas y des en recelarte de mí y de cualquiera, ¿voy yo a sufrir tus prontos y a quedarme luego tranquila hasta que se te ocurra recelar otra vez?</p>
					</sp>
					<sp who="#juan">
						<speaker>Juan José. </speaker>
						<p> No, Rosa; ¡te juro que no! ¡Te lo juro!... Ya no dudo; te creo... ¡Dime lo que te dé la gana, y te creo! Me hace tanta falta creer en ti... <stage> (Con tristeza y amor.) </stage></p>
					</sp>
					<sp who="#rosa">
						<speaker>Rosa. </speaker>
						<p> Si te hace falta, ¿por qué te empeñas en lo contrario? ¿Por qué en vez de oírme la emprendes a trastazos conmigo?... ¡Buen modo tienes tú de arreglar las cosas y de consolar a una!...</p>
					</sp>
					<sp who="#juan">
						<speaker>Juan José. </speaker>
						<p> ¡Es que me has <hi rend="italics">tratao</hi> de una forma, y me has dirigido unas expresiones tan duras!...</p>
					</sp>
					<sp who="#rosa">
						<speaker>Rosa. </speaker>
						<p> ¿No eran verdad?... ¡Qué culpa me tengo de que la verdad no sea mejor!</p>
					</sp>
					<sp who="#juan">
						<speaker>Juan José. </speaker>
						<p> ¡Verdad, sí, verdad! Todas tus palabras lo son. Verdad que yo me digo a cada momento, cuando entro aquí y te veo <hi rend="italics">desesperaa</hi>, sola, malviviendo de la compasión de los vecinos. ¡Tú; porque yo he <hi rend="italics">soñao</hi> lo que no había <hi rend="italics">soñao</hi> nunca, lo que no me ha traído nunca con pena: ser rico, muy rico, como esos que pasean en coche! ¡Tú, por cuyo bienestar arrancaría piedras con los dientes!... ¡Tú; que sufres, que no puedes resistir más; porque no puedes, porque si esto sigue, si no traigo a casa lo preciso, tú tendrás que abandonarme, y harás bien, porque no has nacido <hi rend="italics">pa</hi> sufrir y <hi rend="italics">pa</hi> martirizarte!... Ahí tienes lo que yo imagino, lo que pienso, mientras el frío me hiela las lágrimas en los ojos. Pero cuando tú me lo dices entonces creo que yo no soy nadie <hi rend="italics">pa</hi> ti, que estás deseando dejarme, que no me quieres, que quieres a otro, que ese otro va a robarme el cariño tuyo, y se secan mis lágrimas, y me vuelvo loco, y me dan ganas de matarte!... <stage> (Con desesperación.) </stage></p>
					</sp>
					<sp who="#rosa">
						<speaker>Rosa. </speaker>
						<p> ¡Calla; no pongas ese gesto! ¡Me asustas! <stage> (Con terror.) </stage></p>
					</sp>
					<sp who="#juan">
						<speaker>Juan José. </speaker>
						<p> ¡No te asustes, no; nada cavilo contra ti, esto es hablar!... ¡Pero debemos hablar de otra cosa; de buscar un recurso que remedie nuestra desgracia!... ¡Necesito que no padezcas más, lo necesito!</p>
					</sp>
					<sp who="#rosa">
						<speaker>Rosa. </speaker>
						<p> ¡Un medio!... ¿Cuál?</p>
					</sp>
					<sp who="#juan">
						<speaker>Juan José. </speaker>
						<p> <stage> (Con decisión.) </stage> ¡Uno; el que sea!<stage> (Deteniéndose un momento como si meditara. Después de una pausa, con desaliento.) </stage> ¡No lo hallo! ¡No lo hallo!... ¡No tengo dónde hallarlo!... Hay pocas obras en tarea, las precisas, y sobra gente; las otras descansan; y si te acercas a los contratistas, a los dueños, te responden: «Más adelante, cuando entre el buen tiempo, cuando alarguen los días. Espera.» <stage> (Con desesperación.) </stage> ¡Espera!... ¡Como si el estómago pudiese esperar! ¡Como si se le pudiese decir al hambre: «Aguarda, no nos muerdas hasta dentro de un par de meses»; y al frío: «No nos entumezcas las manos, no nos agarrotes el cuerpo, ten paciencia hasta que podamos comprar una manta.» ¡Espera! ¡Espera a que alarguen los días! ¡Espera!... ¡Espera!... <stage> (Con desesperación.) </stage></p>
					</sp>
					<sp who="#rosa">
						<speaker>Rosa. </speaker>
						<p> ¿A qué te acaloras?... ¿Qué consigues con acalorarte y con maldecir de la gente?</p>
					</sp>
					<sp who="#juan">
						<speaker>Juan José. </speaker>
						<p> ¿Qué consigo?... <stage> (Con acento amenazador.) </stage> ¡Enterarme de que no es justo que un hombre trabajador se quede sin trabajo; enterarme de que no hacen bien en negármelo los que me lo niegan; saber que cuando me quejo llevo razón! ¿Te parece poco?... ¡Pues ya es algo!</p>
					</sp>
					<sp who="#rosa">
						<speaker>Rosa. </speaker>
						<p> ¿Algo? <stage> (Sin comprender.) </stage></p>
					</sp>
					<sp who="#juan">
						<speaker>Juan José. </speaker>
						<p> Más que algo, mucho.</p>
					</sp>
					<sp who="#rosa">
						<speaker>Rosa. </speaker>
						<p> No te entiendo.</p>
					</sp>
					<sp who="#juan">
						<speaker>Juan José. </speaker>
						<p> ¡Me entiendo yo!<stage> (Con angustia.) </stage>¿Conque todos son a acorralarle a uno?... <stage> (Con energía desesperada.) </stage>¡Pues el animal, cuando se mira <hi rend="italics">acorralao</hi>, muerde!... ¡Yo también morderé! Si la bestia tiene ese derecho, mejor debe tenerlo el hombre, porque vale más.</p>
					</sp>
					<sp who="#rosa">
						<speaker>Rosa. </speaker>
						<p> <stage> (Con temor.) </stage> ¿En qué piensas?... ¿Por qué arrugas el entrecejo? ¿Por qué te retuerces las manos?... ¿Qué te pasa?... ¿Qué quieres decir?</p>
					</sp>
					<sp who="#juan">
						<speaker>Juan José. </speaker>
						<p> ¡Que deben acabarse nuestras fatigas; que no quiero perderte y no te perderé!<stage> (Con decisión.) </stage></p>
					</sp>
					<sp who="#rosa">
						<speaker>Rosa. </speaker>
						<p> <stage> (Con tono de duda.) </stage> ¿Acabarse nuestras fatigas?... ¿Cómo?</p>
					</sp>
					<sp who="#juan">
						<speaker>Juan José. </speaker>
						<p> Aún no lo sé de cierto. Está aquí, aquí.<stage> (Golpeándose la frente.) </stage> Lo veo como se ve al anochecer, muy <hi rend="italics">oscuro</hi>. ¡Pero esta noche tendrás todo lo que necesitas, te aseguro que lo tendrás!</p>
					</sp>
					<sp who="#rosa">
						<speaker>Rosa. </speaker>
						<p> ¿Vas a ver a alguien, a pedir?</p>
					</sp>
					<sp who="#juan">
						<speaker>Juan José. </speaker>
						<p> <stage> (Con energía salvaje.) </stage> ¡Pedir!... ¡Que pidan los viejos, los inútiles, los que no se puedan valer! El que, como yo, tiene fuerzas en los brazos, y no es perezoso en la faena, y sabe ganarlo, sólo debe pedir una cosa, trabajo. Si no lo encuentra, si no se lo dan... Entonces le queda un recurso; ¡uno!... No hay duda... ¡Ni sé cómo he <hi rend="italics">dudao</hi> tanto tiempo! <stage> (Con tono resuelto y sombrío.) </stage></p>
					</sp>
					<sp who="#rosa">
						<speaker>Rosa. </speaker>
						<p> ¿Qué te propones?</p>
					</sp>
					<sp who="#juan">
						<speaker>Juan José. </speaker>
						<p> Que no pases hambre, y miseria, y frío; que no me abandones, que no necesites ir a buscarlo; porque tienes razón, cuando todo falta, hay que buscarlo; y antes que la mujer lo busque, lo busca el hombre. ¡Yo lo encontraré! <stage> (Con dureza.) </stage></p>
					</sp>
					<sp who="#rosa">
						<speaker>Rosa. </speaker>
						<p> ¡Oye!...</p>
					</sp>
					<sp who="#juan">
						<speaker>Juan José. </speaker>
						<p> Te digo que lo encontraré. <stage> (Se dirige hacia el fondo. Antes de llegar al fondo vuelve hacia Rosa.) </stage> ¡Espérame; tardaré una hora, dos; quizás menos; pero traeré a mi casa lo que en ella no hay; lo que tú me pides, lo traeré!... Lo juro por lo más <hi rend="italics">sagrao</hi>, por... Los que han tenido madre, juran por ella. ¡Yo lo juro por ti!... ¡Espérame; adiós!</p>
					</sp>
					<stage>(Sale Juan José por el fondo en actitud resuelta. Rosa se queda mirando hacia el fondo como sorprendida y sin acertar a darse cuenta de los propósitos de Juan José.)</stage>
				</div>
			</div>
			<div type="act" n="3"> 
				<head>Acto Tercero</head>
				<stage>El intermedio entre los dos cuadros será breve y corriendo el telón de boca.</stage>
				<div type="cuadro" n="1">
					<stage>Cuadro Primero</stage>
					<stage>Telón corto, representando un ángulo del patio de la Cárcel Modelo de Madrid, destinada a los presos de tránsito y a los sentenciados a cumplir condena en otros presidios. 
Una rompiente a la derecha y otra a la izquierda. En primer término, a la derecha, un banco de madera.</stage>
					<div type="scene" n="1">  
						<head>Escena primera </head>
						<stage>EL <rs key="#cano">CANO</rs> y UN <rs key="#pres">PRESIDIARIO</rs>.</stage>
						<sp who="#pres">
							<speaker>PRESIDIARIO. </speaker>
							<p> ¿Conque al <hi rend="italics">escurecer liáis el petate</hi> y <hi rend="italics">salís</hi> en la <hi rend="italics">condución</hi>?</p>
						</sp>
						<sp who="#cano">
							<speaker>CANO. </speaker>
							<p> ¡Ya era tiempo! ¡Esta cárcel es <hi rend="italics">mu aburría</hi>! ¡Se está más a gusto en los presidios; hay más <hi rend="italics">libertá</hi> y mejor gente!</p>
						</sp>
						<sp who="#pres">
							<speaker>PRESIDIARIO. </speaker>
							<p> ¡<hi rend="italics">Verdá</hi>! ¡Yo que estoy de cabo, lo sé!</p>
						</sp>
						<sp who="#cano">
							<speaker>CANO. </speaker>
							<p> Aquí todos son <hi rend="italics">prencipiantes</hi>. ¡Un hato de <hi rend="italics">panolis</hi> que no sirven <hi rend="italics">pa ná</hi>! ¡Con decirte que, fuera parte de la tuya, no he <hi rend="italics">encontrao</hi> ninguna cara conocía!</p>
						</sp>
						<sp who="#pres">
							<speaker>PRESIDIARIO. </speaker>
							<p> ¡Y <hi rend="italics">mia</hi> que <hi rend="italics">pa</hi> no conocerlos tú! ¡No hay un <hi rend="italics">gachó</hi> que valga tanto así en los presidios, a quien no te sepas de memoria!</p>
						</sp>
						<sp who="#cano">
							<speaker>CANO. </speaker>
							<p> ¡Como que desde los veintidós años, descontando los que he <hi rend="italics">andao huío</hi> por ahí, me las he <hi rend="italics">pasao</hi> de inquilino perpetuo en <hi rend="italics">veró</hi>! ¡Voy a cumplir cincuenta y seis! ¡Calcúlate si se me despintará nadie de <hi rend="italics">la cuerda</hi>!</p>
						</sp>
						<sp who="#pres">
							<speaker>PRESIDIARIO. </speaker>
							<p> ¡Y lo que te respetan <hi rend="italics">toos</hi>!</p>
						</sp>
						<sp who="#cano">
							<speaker>CANO. </speaker>
							<p> ¡Faltaría!... <stage> (Con arrogancia.) (Con desprecio.) </stage> ¡El respeto de estos no es <hi rend="italics">pa presumir</hi>! ¡Ninguno de ellos <hi rend="italics">se las trae</hi>, ni <hi rend="italics">tiee guapeza</hi>!... Digo ninguno, y miento. ¡Hay uno!...</p>
						</sp>
						<sp who="#pres">
							<speaker>PRESIDIARIO. </speaker>
							<p> ¿<rs key="#juan">Juan José</rs>?</p>
						</sp>
						<sp who="#cano">
							<speaker>CANO. </speaker>
							<p> ¡El mismo! ¡Te lo <hi rend="italics">certifico</hi> yo, que lo entiendo!</p>
						</sp>
						<sp who="#pres">
							<speaker>PRESIDIARIO. </speaker>
							<p> Conformes; pero como si no lo fuera, porque ni se pone a ello ni <hi rend="italics">quie</hi> hacerse un sitio y <hi rend="italics">achicar</hi> a los otros.</p>
						</sp>
						<sp who="#cano">
							<speaker>CANO. </speaker>
							<p> <hi rend="italics">Entoavía</hi> es temprano. Anda el pobre <hi rend="italics">mu entristecío</hi> con su desgracia, y se figura que, <hi rend="italics">achantándose</hi> y cumpliendo con <hi rend="italics">formaliá</hi>, podrá salir antes y volver a ser hombre de bien. La de <hi rend="italics">toos</hi>, la primera vez que <hi rend="italics">nos echan mano</hi>... Ya se le pasará. Sin embargo, en una ocasión ha <hi rend="italics">tenío</hi> que probarlo, y lo ha <hi rend="italics">probao</hi> el mozo.</p>
						</sp>
						<sp who="#pres">
							<speaker>PRESIDIARIO. </speaker>
							<p> ¡Vaya!...</p>
						</sp>
						<sp who="#cano">
							<speaker>CANO. </speaker>
							<p> Fue el día que lo bajaron del <hi rend="italics">chiquero</hi>, después del juicio y de la sentencia, en que le salieron ocho años. ¿Te acuerdas tú?</p>
						</sp>
						<sp who="#pres">
							<speaker>PRESIDIARIO. </speaker>
							<p> ¡Si me acuerdo!... ¡Vaya un <hi rend="italics">chavó</hi>!... ¡Cómo <hi rend="italics">atizaba</hi>!...</p>
						</sp>
						<sp who="#cano">
							<speaker>CANO. </speaker>
							<p> Hizo bien. Estos sinvergüenzas, en cuanto se presumen que un perro no muerde, son <hi rend="italics">toos</hi> a tirarle del rabo. Como le vieron tan <hi rend="italics">callao</hi>, y tan vergonzoso y tan humilde, se dijeron: «¡Ha <hi rend="italics">llegao</hi> la nuestra!» A mí me dio lástima e iba a salir por él. No hizo falta. El perro mordió.</p>
						</sp>
						<sp who="#pres">
							<speaker>PRESIDIARIO. </speaker>
							<p> Y cogió carne.</p>
						</sp>
						<sp who="#cano">
							<speaker>CANO. </speaker>
							<p> En cuanto el <hi rend="italics">Mellao</hi>, ese <hi rend="italics">charrán</hi> que aún se cree que anda por las tabernas asustando a los tontos, la tomó con él, ya le viste. Al principio procuraba <hi rend="italics">zafarse</hi> de la <hi rend="italics">bronca</hi>, pero al convencerse de que no tenía más remedio que pegar o que le pegasen, se fue <hi rend="italics">pa</hi> el <hi rend="italics">Mellao</hi>, alzó el puño y lo tiró <hi rend="italics">roando</hi> contra la tapia con la cara llena de sangre.</p>
						</sp>
						<sp who="#pres">
							<speaker>PRESIDIARIO. </speaker>
							<p> ¡Buen golpe fue! ¡Lo <hi rend="italics">espaletilló</hi>!</p>
						</sp>
						<sp who="#cano">
							<speaker>CANO. </speaker>
							<p> Y luego al otro, al <hi rend="italics">Churro</hi>, que <hi rend="italics">se le venía</hi> dando voces y haciendo <hi rend="italics">esplantes y ramitagos</hi> con la cuchara... De poco le sirvieron. <rs key="#juan">Juan José</rs> le tendió la <hi rend="italics">zarpa</hi>, le <hi rend="italics">trincó</hi>, así, por la muñeca, y salieron por un <hi rend="italics">lao</hi> el <hi rend="italics">Churro</hi> y la cuchara por el otro... ¡Inútil le ha <hi rend="italics">dejao pa</hi> unos días!...! ¡<hi rend="italics">Na</hi>, que es un bravo! ¡Desde entonces le <hi rend="italics">miran con un lente</hi>! </p>
						</sp>
						<sp who="#pres">
							<speaker>PRESIDIARIO. </speaker>
							<p> Y desde entonces no ha vuelto a meterse con nadie. Sigue como cuando bajó: huraño, <hi rend="italics">callao</hi> y sin que un alma le saque las palabras del cuerpo. Contigo es con el único con quien se franquea unas <hi rend="italics">miajas</hi>.</p>
						</sp>
						<sp who="#cano">
							<speaker>CANO. </speaker>
							<p> Porque es <hi rend="italics">agradecío</hi> y no olvida lo que yo quise hacer por él.</p>
						</sp>
						<sp who="#pres">
							<speaker>PRESIDIARIO. </speaker>
							<p> ¿Te ha <hi rend="italics">contao</hi> los motivos de su desgracia? <stage> (El <rs key="#cano">Cano</rs> hace con la mano el movimiento de robar.) </stage> Un robo, corriente; pero antes del robo, ha de haber una historia <hi rend="italics">mu</hi> negra. Él está <hi rend="italics">mu preocupao</hi>. ¿Tú no sabes?...</p>
						</sp>
						<sp who="#cano">
							<speaker>CANO. </speaker>
							<p> Aunque lo supiera, no te lo contaría. Que te lo cuente él si le da la gana. Lo que sí te digo es que le aprecio, y he de hacer lo que <hi rend="italics">puea</hi> por él. <stage> (Como respondiendo a sus pensamientos.) </stage> Esta noche salimos juntos en la <hi rend="italics">condución</hi>, y nos toca ir <hi rend="italics">apareaos</hi>. ¡Como él quiera!...</p>
						</sp>
						<sp who="#pres">
							<speaker>PRESIDIARIO. </speaker>
							<p> <stage> (Con curiosidad.) </stage> ¿Qué?...</p>
						</sp>
						<sp who="#cano">
							<speaker>CANO. </speaker>
							<p> <stage> (Con mal gesto.) </stage> ¡A ti qué te importa! ¡Déjame en paz!</p>
						</sp>
						<sp who="#pres">
							<speaker>PRESIDIARIO. </speaker>
							<p> <stage> (Con tono sumiso.) </stage> ¡Bueno, hombre! <stage> (Mirando hacia la derecha.) </stage> <hi rend="italics">Mia</hi> por <hi rend="italics">aonde</hi> viene. Sin fijarse en <hi rend="italics">na</hi>, con los ojos <hi rend="italics">clavaos</hi> en las baldosas y los brazos <hi rend="italics">cruzaos</hi>. Se encamina <hi rend="italics">pa</hi> aquí.</p>
						</sp>
						<sp who="#cano">
							<speaker>CANO. </speaker>
							<p> Pues <hi rend="italics">alivia</hi>, que necesito hablar con él y quiero estar solo.</p>
						</sp> <stage>(Con imperio. Entra <rs key="#juan">Juan José</rs> por la derecha en actitud reconcentrada y triste, y se dirige hacia donde está el <rs key="#cano">CANO</rs> sin reparar en él. El <rs key="#pres">PRESIDIARIO</rs> sale por la rompiente de la izquierda.)</stage>
					</div>
					<div type="scene" n="2">  
						<head>ESCENA II</head>
						<stage><rs key="#juan">Juan José</rs> y EL <rs key="#cano">CANO</rs>.</stage>
						<sp who="#cano">
							<speaker>CANO. </speaker>
							<p> <stage> (Deteniendo a <rs key="#juan">Juan José</rs> por el brazo cuando este llega al lado suyo.) </stage> ¿Qué hay, <rs key="#juan">Juan José</rs>?</p>
						</sp>
						<sp who="#juan">
							<speaker>Juan José. </speaker>
							<p> ¡Qué quieres que haya! ¡Penas; lo de siempre: lo que tengo desde el día en que la miseria y el cariño de una mujer me volvieron loco!</p>
						</sp>
						<sp who="#cano">
							<speaker>CANO. </speaker>
							<p> ¡Bah, chico, lo que no <hi rend="italics">tie</hi> remedio, no lo <hi rend="italics">tie</hi> y <hi rend="italics">sansacabó</hi>!... Pecho al agua, que el mundo es ancho y en el presidio hay muchas puertas.</p>
						</sp>
						<sp who="#juan">
							<speaker>Juan José. </speaker>
							<p> ¡No es el presidio lo que me trae así! ¡Ocho años son muy largos y tienen muchos días, muchos, y muy tristes; sin más consuelo que el que recibe uno de afuera. Parece que no van a acabarse nunca... y se acaban! ¡Entre tantas horas de sufrimiento hay una en que te gritan: «¡Ya eres libre; ya pagaste el daño. Anda, sal, vuelve con los tuyos, con los que han sufrido por ti, mientras sufrías tú por ellos; vuelve donde te esperan, contando minuto a minuto los que faltan <hi rend="italics">pa</hi> que llegues tú!» ¡Aguardando a que suene esa hora puede uno padecerlo todo; porque esa hora, con ser una sola, paga las demás, con ser las demás tantas y tan crueles! ¡Pero cuando con el presidio acaba una pena y empieza otra; cuando sabes que nadie vendrá a verte a la reja, que nadie te esperará tampoco al salir, entonces la misma <hi rend="italics">libertá</hi> mete miedo, y por mucho corazón que tengan los hombres, no pueden hacer más que desgarrárselo con las uñas y llorar <hi rend="italics">pa</hi> dentro y maldecir, apretando los dientes! ¡Eso es lo que me pasa a mí!</p>
						</sp>
						<sp who="#cano">
							<speaker>CANO. </speaker>
							<p> ¿Y a quién no le ha <hi rend="italics">pasao</hi> algo <hi rend="italics">parecío</hi>? ¿Te piensas que el mundo es una viña? Pues al que no lo ahorcan por la cabeza, lo ahorcan por los pies. <hi rend="italics">Custión</hi> de postura. ¿Y no sabes tú lo que hay que hacer? Lo que yo. Tener cachaza y mala idea y esperar; el que sabe esperar, tarde o temprano se sale con la suya.</p>
						</sp>
						<sp who="#juan">
							<speaker>Juan José. </speaker>
							<p> ¡Esperar!... <stage> (Con desaliento.) </stage> Esperar, ¿a qué?...</p>
						</sp>
						<sp who="#cano">
							<speaker>CANO. </speaker>
							<p> ¿A qué? A cobrarte; a desquitarte de la <hi rend="italics">charraná</hi> que te ha <hi rend="italics">jugao</hi> la que te ha <hi rend="italics">metío</hi> a ladrón y ya no se acuerda de ti.</p>
						</sp>
						<sp who="#juan">
							<speaker>Juan José. </speaker>
							<p> ¡Que no se acuerda!... <stage> (Con ansiedad.) </stage> ¿Estás seguro?</p>
						</sp>
						<sp who="#cano">
							<speaker>CANO. </speaker>
							<p> ¡Es lo más probable! ¡No te hagas ilusiones!</p>
						</sp>
						<sp who="#juan">
							<speaker>Juan José. </speaker>
							<p> ¡Cómo no he de hacérmelas, si mi vida está en esa mujer!...</p>
						</sp>
						<sp who="#cano">
							<speaker>CANO. </speaker>
							<p> <stage> (Con desprecio.) </stage>¡Bah!...</p>
						</sp>
						<sp who="#juan">
							<speaker>Juan José. </speaker>
							<p> El día de la audiencia, al entrar en la sala donde iba a jugarse mi suerte, no tenía más que una idea, ésta: Ella vendrá aquí, a declarar con los testigos; ¡voy a verla, a oírla, a tenerla un momento cerca de mí!... Lo demás no me importaba nada; ¡y lo demás era mi castigo, mi honra, mi sentencia!... ¡Ya ves!... Cuando supe que no venía por impedírselo una <hi rend="italics">enfermedá</hi>, <hi rend="italics">justificá</hi> por un <hi rend="italics">certificao</hi> de los médicos, pensé que acababa de sucederme todo lo malo que me podía suceder en aquella casa y escuché la sentencia encogiéndome de hombros; y volví a la cárcel preguntándome lo que me pregunto a todas horas: ¿Qué será de ella? ¿Por qué no viene a verme? ¿Qué debo creer?...</p>
						</sp>
						<sp who="#cano">
							<speaker>CANO. </speaker>
							<p> Cree lo peor y estarás cerca de no engañarte.</p>
						</sp>
						<sp who="#juan">
							<speaker>Juan José. </speaker>
							<p> ¡Y luego <rs key="#andr">Andrés</rs>, mi amigo, sin contestar a la primera carta que le hice escribir, sin contestar tampoco a la que tú le pusiste hace cuatro días. ¿Por qué no me contesta?</p>
						</sp>
						<sp who="#cano">
							<speaker>CANO. </speaker>
							<p> Porque no habrá <hi rend="italics">podío</hi>, o porque no le habrá <hi rend="italics">dao</hi> la gana. Vete a averiguar. Lo seguro es que te encuentras solo y que debes pensar en algo.</p>
						</sp>
						<sp who="#juan">
							<speaker>Juan José. </speaker>
							<p> ¿En qué?... ¿En mi desgracia?... ¿En el presidio que me espera?...</p>
						</sp>
						<sp who="#cano">
							<speaker>CANO. </speaker>
							<p> El presidio no es tan malo como <hi rend="italics">paece</hi>, así, visto de golpe, la primera vez que se entra en él. El que <hi rend="italics">tie</hi> valor y puños, y no es tonto, <hi rend="italics">pue</hi> hacerse el amo y el amo está bien en cualquiera parte; en la cárcel, como en su casa; en su casa, como en un monte y en un monte, como en un trono. La cuestión es mandar. El demonio vive en los infiernos y es rey... Tú también <hi rend="italics">puees</hi> vivir a gusto en presidio y buscártelas cuando salgas de él.</p>
						</sp>
						<sp who="#juan">
							<speaker>Juan José. </speaker>
							<p> <stage> (Con asombro.) </stage> ¡Yo!... ¡Buscármelas yo, como tú te las buscas!... ¡Como se las buscan los otros!...</p>
						</sp>
						<sp who="#cano">
							<speaker>CANO. </speaker>
							<p> ¡A ver!...</p>
						</sp>
						<sp who="#juan">
							<speaker>Juan José. </speaker>
							<p> ¡No; yo no haré eso! <stage> (Con energía.) </stage> ¡Perdona, <rs key="#cano">Cano</rs>, pero la vida vuestra no es <hi rend="italics">pa</hi> mí! ¡Me da <hi rend="italics">repunancia</hi>! ¡Yo solo apetezco rematar mi condena y saber de <rs key="#rosa">Rosa</rs>, y volver a ser lo que he sido antes!</p>
						</sp>
						<sp who="#cano">
							<speaker>CANO. </speaker>
							<p> <stage> (Con ironía.) </stage> ¡Lo que ha <hi rend="italics">sio</hi> antes!</p>
						</sp>
						<sp who="#juan">
							<speaker>Juan José. </speaker>
							<p> Lo que fui siempre, siempre; hasta después de hacer lo que hice. Un hombre <hi rend="italics">honrao</hi>.</p>
						</sp>
						<sp who="#cano">
							<speaker>CANO. </speaker>
							<p> ¡<hi rend="italics">Pa ti</hi>, que podrás serlo! No sueñes, muchacho.</p>
						</sp>
						<sp who="#juan">
							<speaker>Juan José. </speaker>
							<p>
								<stage> (Sorprendido.) </stage> ¡Soñar!...</p>
						</sp>
						<sp who="#cano">
							<speaker>CANO. </speaker>
							<p> Tú ya no <hi rend="italics">puees</hi> ser más que una cosa, <hi rend="italics">licenciao</hi> de presidio.</p>
						</sp>
						<sp who="#juan">
							<speaker>Juan José. </speaker>
							<p> <stage> (Con angustia.) </stage>¡Qué!...</p>
						</sp>
						<sp who="#cano">
							<speaker>CANO. </speaker>
							<p> Sal de aquí; vete a <hi rend="italics">peír</hi> trabajo; acércate a la gente <hi rend="italics">honraa</hi> y verás lo <hi rend="italics">güeno</hi>.</p>
						</sp>
						<sp who="#juan">
							<speaker>Juan José. </speaker>
							<p> ¿Qué es lo que voy a ver?... <stage> (Con espanto.) </stage></p>
						</sp>
						<sp who="#cano">
							<speaker>CANO. </speaker>
							<p> Que nadie le da trabajo a un <hi rend="italics">sentenciao por robo</hi>; que nadie abre las puertas de su casa a un ladrón.</p>
						</sp>
						<sp who="#juan">
							<speaker>Juan José. </speaker>
							<p> <stage> (Con angustia y como aterrado por las palabras que acaba de decir el <rs key="#cano">CANO</rs>.) </stage>¡Oh!...</p>
						</sp>
						<sp who="#cano">
							<speaker>CANO. </speaker>
							<p> La noche que robaste a un hombre, tomaste en tu mundo, en el mundo de las personas <hi rend="italics">honrás</hi>, billete <hi rend="italics">pa</hi> otro mundo distinto: el nuestro. En estos viajes no hay billete de vuelta.</p>
						</sp>
						<sp who="#juan">
							<speaker>Juan José. </speaker>
							<p> ¡No; no digas eso porque me da horror escucharte!... ¡Yo!...</p>
						</sp>
						<sp who="#cano">
							<speaker>CANO. </speaker>
							<p> ¡<hi rend="italics">Too</hi> es hasta que uno se acostumbra! ¡Luego se hace a ello el <hi rend="italics">garlochí</hi> y en paz!</p>
						</sp>
						<sp who="#juan">
							<speaker>Juan José. </speaker>
							<p> ¿Pero tú hablas de veras? ¿Crees lo que piensas? ¿Estás seguro de que todo ha <hi rend="italics">acabao pa</hi> mí?</p>
						</sp>
						<sp who="#cano">
							<speaker>CANO. </speaker>
							<p> ¡No; <hi rend="italics">sacabó</hi> aquello y empieza esto!</p>
						</sp>
						<sp who="#juan">
							<speaker>Juan José. </speaker>
							<p> <stage> (Con energía.) </stage>¡No!... ¡No!... ¡Yo no entro en esa vida!... <stage> (Con desesperación.) </stage> ¡Una vida de crímenes, de remordimientos, sin más esperanza que el presidio!... ¡No!... ¡Te repito que no!...</p>
						</sp>
						<sp who="#cano">
							<speaker>CANO. </speaker>
							<p> ¡Los crímenes!... ¡Los remordimientos!... ¡Ptchs!... ¡Por lo que hace al presidio, ya te lo dije antes: del presidio se sale!</p>
						</sp>
						<sp who="#juan">
							<speaker>Juan José. </speaker>
							<p> Cuando se cumple.</p>
						</sp>
						<sp who="#cano">
							<speaker>CANO. </speaker>
							<p> O sin cumplir, si sabe uno arreglárselas.</p>
						</sp>
						<sp who="#juan">
							<speaker>Juan José. </speaker>
							<p> Eso lo dices...</p>
						</sp>
						<sp who="#cano">
							<speaker>CANO. </speaker>
							<p> ¡Y lo pruebo!</p>
						</sp>
						<sp who="#juan">
							<speaker>Juan José. </speaker>
							<p> ¡Probarlo! ¿Cómo?</p>
						</sp>
						<sp who="#cano">
							<speaker>CANO. </speaker>
							<p> Como se prueban estas cosas: haciéndolas. Como tengo confianza en ti, no te oculto los planes míos; al contrario, estoy pronto a darte parte en ellos. Si <hi rend="italics">quies</hi> escaparte esta noche conmigo, no <hi rend="italics">ties</hi> más que abrir la boca.</p>
						</sp>
						<sp who="#juan">
							<speaker>Juan José. </speaker>
							<p> ¡Esta noche!</p>
						</sp>
						<sp who="#cano">
							<speaker>CANO. </speaker>
							<p> Al salir de la cárcel; en el camino de la estación. Vamos <hi rend="italics">apareaos</hi>. Es coser y cantar.</p>
						</sp>
						<sp who="#juan">
							<speaker>Juan José. </speaker>
							<p> ¡Escaparnos!... ¿Te has vuelto loco? ¿Y los grillos? ¿Y la <hi rend="italics">caena</hi>?</p>
						</sp>
						<sp who="#cano">
							<speaker>CANO. </speaker>
							<p> <stage> (Con desprecio.) </stage> ¿Eso? Se lima.</p>
						</sp>
						<sp who="#juan">
							<speaker>Juan José. </speaker>
							<p> ¡Que se lima!... ¿Cuándo? ¿Con qué?</p>
						</sp>
						<sp who="#cano">
							<speaker>CANO. </speaker>
							<p> ¿Cuándo?... En el tiempo que estamos <hi rend="italics">ataos</hi> en el patio. ¿Con qué? Con esto. <stage> (Saca del bolsillo una moneda de veinte reales.) </stage></p>
						</sp>
						<sp who="#juan">
							<speaker>Juan José. </speaker>
							<p> ¿Dinero?</p>
						</sp>
						<sp who="#cano">
							<speaker>CANO. </speaker>
							<p> ¡No seas <hi rend="italics">gilí</hi>!... <hi rend="italics">Pa</hi> los vigilantes esto es una <hi rend="italics">monea</hi>; <hi rend="italics">pa</hi> mí es una caja. Mírala bien. <stage> (Hace como quien desenrosca la moneda, y la deja dividida en dos partes; la de la parte de abajo tiene un hueco libre.) </stage> La <hi rend="italics">monea</hi> está hueca y se abre así, desenroscándola.</p>
						</sp>
						<sp who="#juan">
							<speaker>Juan José. </speaker>
							<p> <stage> (Con asombro.) </stage>¡Es verdad!</p>
						</sp>
						<sp who="#cano">
							<speaker>CANO. </speaker>
							<p> También se trabaja <hi rend="italics">pa</hi> uno en presidio. ¿Ves? <stage> (Sacando del fondo de la caja una laminilla de acero.) </stage>¿Qué te <hi rend="italics">paece</hi> a ti esto?</p>
						</sp>
						<sp who="#juan">
							<speaker>Juan José. </speaker>
							<p> Una hojilla de acero.</p>
						</sp>
						<sp who="#cano">
							<speaker>CANO. </speaker>
							<p> ¡Y qué pequeña! No <hi rend="italics">paece na</hi>; pues es la <hi rend="italics">libertá</hi>, porque es una lima.</p>
						</sp>
						<sp who="#juan">
							<speaker>Juan José. </speaker>
							<p> ¿Esto? <stage> (Con sorpresa.) </stage></p>
						</sp>
						<sp who="#cano">
							<speaker>CANO. </speaker>
							<p> ¡Esto! Sabiéndola manejar corta más que las grandes. Con esto se lima la <hi rend="italics">caena</hi>... ya te diré cómo. Nadie lo nota; ni los que remachan el anillo. Sales andando, buscas una ocasión, das un golpe en los hierros, salta la <hi rend="italics">caena</hi> y aprietas a correr. Llevas la contra de que un guardia te meta una bala en el cuerpo y te tumbe patas arriba, pero de alguna muerte se <hi rend="italics">tie</hi> que morir. Si no te matan, estás libre. ¿Quieres?</p>
						</sp>
						<sp who="#juan">
							<speaker>Juan José. </speaker>
							<p> No es la muerte lo que me asusta...</p>
						</sp>
						<sp who="#cano">
							<speaker>CANO. </speaker>
							<p> En tal caso...</p>
						</sp>
						<sp who="#juan">
							<speaker>Juan José. </speaker>
							<p> ¿Y si lo cogen a uno vivo? Recargo de pena, más años de martirio, de encierro... No; yo no hago eso <rs key="#cano">Cano</rs>. Callaré, pero no te sigo. Aún confío; aún creo que cuando salga de presidio podré volver a ser <hi rend="italics">honrao</hi>. Aún espero encontrar a <rs key="#rosa">Rosa</rs>, convencerme de que no es culpable, trabajar <hi rend="italics">pa</hi> ella... ¡Qué se yo!... ¿Son delirios? bueno; déjame con los delirios míos y escapa.</p>
						</sp>
						<sp who="#cano">
							<speaker>CANO. </speaker>
							<p> ¡Tú sí que eres loco <hi rend="italics">rematao</hi>!</p>
						</sp>
						<stage>(Entra el <rs key="#pres">PRESIDIARIO</rs> por la derecha y se dirige a <rs key="#juan">Juan José</rs>.)</stage>
					</div>
					<div type="escene" n="3">
						<head>ESCENA III</head>
						<stage><rs key="#juan">Juan José</rs>, EL <rs key="#cano">CANO</rs> y UN <rs key="#pres">PRESIDIARIO</rs>.</stage>
						<sp who="#pres">
							<speaker>PRESIDIARIO. </speaker>
							<p> ¿<rs key="#juan">Juan José</rs>?...</p>
						</sp>
						<sp who="#cano">
							<speaker>CANO. </speaker>
							<p> <stage> (Con dureza.) </stage>¿A qué nos vienes a estorbar?</p>
						</sp>
						<sp who="#pres">
							<speaker>PRESIDIARIO. </speaker>
							<p> Es que el vigilante me ha <hi rend="italics">mandao</hi> con un <hi rend="italics">recao pa</hi> este.</p>
						</sp>
						<sp who="#juan">
							<speaker>Juan José. </speaker>
							<p> ¿<hi rend="italics">Pa</hi> mí?</p>
						</sp>
						<sp who="#pres">
							<speaker>PRESIDIARIO. </speaker>
							<p> Me ha dicho: busca a <rs key="#juan">Juan José</rs>, y dale esta carta.</p>
						</sp>
						<sp who="#juan">
							<speaker>Juan José. </speaker>
							<p> ¡Una carta!... ¿Dónde la tienes? <stage> (Con impaciencia.) </stage></p>
						</sp>
						<sp who="#pres">
							<speaker>PRESIDIARIO. </speaker>
							<p> Aquí está. <stage> (Enseñando una carta a <rs key="#juan">Juan José</rs>.) </stage></p>
						</sp>
						<sp who="#juan">
							<speaker>Juan José. </speaker>
							<p>
								<stage> (Arrebatándole la carta.) </stage> ¡Dámela!... Tráela pronto.</p>
						</sp> <stage>(El <rs key="#pres">PRESIDIARIO</rs> se dirige a la izquierda, por donde sale. <rs key="#juan">Juan José</rs> saca la carta del sobre, que vendrá abierto, con precipitación; la abre y se queda con ella entre las manos dándole vueltas y mirándola.)</stage>
						<sp who="#cano">
							<speaker>CANO. </speaker>
							<p> Vamos, ¿a qué esperas?</p>
						</sp>
						<sp who="#juan">
							<speaker>Juan José. </speaker>
							<p> <stage> (Con tristeza.) </stage> ¿No sabes que no sé leer? Léemela tú.</p> </sp> <stage>(El <rs key="#cano">CANO</rs> coge la carta que <rs key="#juan">Juan José</rs> le entrega.)</stage>
					</div>
					<div type="scene" n="4">
						<head>ESCENA IV</head>
						<stage><rs key="#juan">Juan José</rs> y EL <rs key="#cano">CANO</rs>; al final, EL <rs key="#pres">PRESIDIARIO</rs>.</stage>
						<sp who="#cano">
							<speaker>CANO. </speaker>
							<p> <stage> (Leyendo.) </stage> «Madrid, quince...»</p>
						</sp>
						<sp who="#juan">
							<speaker>Juan José. </speaker>
							<p> No, eso no; a la firma... ¡Lo primero, la firma! <stage> (Con impaciencia. Con tono de esperanza.) </stage> ¡Si fuese de ella!... ¡Anda, pronto, lee la firma! <stage> (Con impaciencia y anhelo.) </stage></p>
						</sp>
						<sp who="#cano">
							<speaker>CANO. </speaker>
							<p> ¿La firma? <stage> (Volviendo una cara de la carta.) </stage> La firma dice: <rs key="#andr">Andrés</rs>.</p>
						</sp>
						<sp who="#juan">
							<speaker>Juan José. </speaker>
							<p> <stage> (Con desaliento.) </stage> ¡<rs key="#andr">Andrés</rs>!... <stage> (Con tristeza profunda.) </stage> ¡No es de ella!</p>
						</sp>
						<sp who="#cano">
							<speaker>CANO. </speaker>
							<p> <stage> (Leyendo.) </stage>«Querido <rs key="#juan">Juan José</rs>: Me alegraré que al recibo de ésta...»</p>
						</sp>
						<sp who="#juan">
							<speaker>Juan José. </speaker>
							<p> <stage> (Interrumpiéndole.) </stage> Salta, salta; un poco más abajo, donde acaba el saludo.</p>
						</sp>
						<sp who="#cano">
							<speaker>CANO. </speaker>
							<p> Allá voy... <stage> (Como si recorriese los renglones.) </stage> «La mía... a Dios gracias...» Aquí. «Sabrás de cómo no te he escrito antes, porque he <hi rend="italics">estao</hi> afuera trabajando; luego no te quería contestar, porque como lo que tú me pedías eran noticias de la <rs key="#rosa">Rosa</rs>... y... <stage> (Deteniéndose.) </stage></p>
						</sp>
						<sp who="#juan">
							<speaker>Juan José. </speaker>
							<p> <stage> (Con gran impaciencia.) </stage> ¿A qué te detienes? No te detengas. Sigue.</p>
						</sp>
						<sp who="#cano">
							<speaker>CANO. </speaker>
							<p> «Y no eran buenas, pues por eso no te escribí.»</p>
						</sp>
						<sp who="#juan">
							<speaker>Juan José. </speaker>
							<p> <stage> (Con angustia.) </stage> ¡Adelante!...</p>
						</sp>
						<sp who="#cano">
							<speaker>CANO. </speaker>
							<p> <stage> (Leyendo.) </stage> «Pues sabrás de cómo no te puse dos letras, por eso: porque te quería evitar un disgusto, que bastante tienes con estar en presidio por ella; así hubieran <hi rend="italics">degollao</hi> a la primera que nació.» <stage> (Deja de leer.) </stage> Este <hi rend="italics">gachó</hi> es un <hi rend="italics">vivo</hi>.</p>
						</sp>
						<sp who="#juan">
							<speaker>Juan José. </speaker>
							<p> No te pares; ¿no ves que me estoy muriendo de ganas de saberlo todo?</p>
						</sp>
						<sp who="#cano">
							<speaker>CANO. </speaker>
							<p> <stage> (Volviendo a la lectura.) </stage> «En fin, como alguna vez han de contártelo y me lo pides con tantas fatigas, allá va: La <rs key="#rosa">Rosa</rs> está buena; lo de la enfermedad fue una farsa. No fue al juicio porque no quiso verte y como ahora tiene <hi rend="italics">enflujo</hi> y dinero, pues lo arregló.»</p>
						</sp>
						<sp who="#juan">
							<speaker>Juan José. </speaker>
							<p> ¡No quiso verme!... ¡A mí! <stage> (Con desesperación. Reponiéndose. Al <rs key="#cano">CANO</rs>.) </stage> ¿Qué más?...</p>
						</sp>
						<sp who="#cano">
							<speaker>CANO. </speaker>
							<p> <stage> (Leyendo.) </stage> «Ahora están en grande; no se ha <hi rend="italics">mudao</hi> de casa pero vive en el principal y vive con <rs key="#paco">Paco</rs>...»</p>
						</sp>
						<sp who="#juan">
							<speaker>Juan José. </speaker>
							<p> <stage> (Con espanto, odio y dolor.) </stage>¡Con <rs key="#paco">Paco</rs>!... ¿Eso es cierto?... ¿Has leído bien?... <stage> (Con desesperación.) </stage>¿Dónde dice eso?... ¡A ver! ¡enséñamelo! ¡que yo lo vea!... ¿Dónde lo dice?... ¿Dónde, <rs key="#cano">Cano</rs>, dónde?...</p>
						</sp>
						<sp who="#cano">
							<speaker>CANO. </speaker>
							<p> <stage> (Señalándole con el dedo un párrafo de la carta.) </stage> En este renglón. Míralo...</p>
						</sp>
						<sp who="#juan">
							<speaker>Juan José. </speaker>
							<p> <stage> (Se abalanza a mirar la carta y el sitio de ella, donde señala el <rs key="#cano">CANO</rs>.) </stage>¡Mirarlo!... <stage> (Con angustia.) </stage> ¡Cómo lo voy a mirar, si no entiendo esas rayas!... <stage> (Al <rs key="#cano">CANO</rs>.) </stage> ¿Pero se ha ido con él?... ¿Lo dice ahí?... ¡Sí, lo dice! ¡<hi rend="italics">Pa</hi> qué ibas a engañarme tú!... ¡Está con él!... ¡Con él!... <stage> (Reponiéndose; con calma siniestra.) </stage> Sigue, <rs key="#cano">Cano</rs>, sigue; léelo todo. Después de lo que me has leído, ¿qué cosa mala ha de venir?... Lee desde donde pone, «vive con <rs key="#paco">Paco</rs>».</p>
						</sp>
						<sp who="#cano">
							<speaker>CANO. </speaker>
							<p> <stage> (Leyendo.) </stage>«Vive con <rs key="#paco">Paco</rs> y vive como te decía antes, en nuestra casa, en el principal, hecha una princesa. Por supuesto, que ni la <rs key="#tonu">Toñuela</rs> ni yo, la saludamos. Aquí la tienes con su maestro de obras, mientras tú te pudres en presidio. Ya lo sabes todo.»</p>
						</sp>
						<sp who="#juan">
							<speaker>Juan José. </speaker>
							<p> ¡Todo, sí, todo!... ¡Qué más necesito saber!... <stage> (Se deja caer sobre el poyo con abatimiento profundo.) </stage></p>
						</sp>
						<sp who="#cano">
							<speaker>CANO. </speaker>
							<p> <stage> (Leyendo sin que <rs key="#juan">Juan José</rs> le oiga.) </stage> «Consérvate bueno y con expresiones de la <rs key="#tonu">Toñuela</rs>, manda en lo que se ofrezca a tu amigo que lo es: <rs key="#andr">Andrés</rs> Pérez.»</p>
						</sp>
						<sp who="#juan">
							<speaker>Juan José. </speaker>
							<p> <stage> (Levantándose.) </stage> Trae esa carta; tráela, que yo la toque. ¡<hi rend="italics">Paece</hi> mentira que un <hi rend="italics">cacho</hi> de papel haga tanto daño!...</p></sp> <stage>(Entra el <rs key="#pres">PRESIDIARIO</rs> por la derecha.)</stage>
						<sp who="#pres">
							<speaker>PRESIDIARIO. </speaker>
							<p> ¡<rs key="#cano">Cano</rs>!</p>
						</sp>
						<sp who="#cano">
							<speaker>CANO. </speaker>
							<p> ¿Qué?</p>
						</sp>
						<sp who="#pres">
							<speaker>PRESIDIARIO. </speaker>
							<p> Te llaman en la Dirección.</p>
						</sp>
						<sp who="#cano">
							<speaker>CANO. </speaker>
							<p> Voy a escape. <stage> (A <rs key="#juan">Juan José</rs>.) </stage> No te olvides de lo que hemos <hi rend="italics">hablao</hi>.</p> 
							<stage>(Sale el <rs key="#cano">CANO</rs> por la derecha.)</stage>
						</sp>
					</div>
					<div type="scene" n="5">
						<head>ESCENA V</head>
						<stage><rs key="#juan">Juan José</rs>, sólo.</stage>
						<sp who="#juan">
							<speaker>Juan José. </speaker>
							<p> <stage> (Con desesperación.) </stage> ¡Con <rs key="#paco">Paco</rs>!... ¡Y no hay duda!... No la puede haber. Tengo la prueba ¡y está escrita!... La tengo aquí, ¡aquí!... <stage> (Mirando la carta que conserva en la mano. Desdobla la carta.) </stage> ¡Aquí es donde pone: <rs key="#rosa">Rosa</rs> vive con <rs key="#paco">Paco</rs>!... <stage> (Recorre la carta con los ojos.) </stage> Lo pone, sí; pero, ¿dónde lo pone?... ¿En qué cara?... ¿En qué sitio?... <stage> (Revolviendo la carta en todos sentidos.) </stage> ¿Será en éste?... ¿Será más arriba?... <stage> (Con amargura desesperada.) </stage> ¡No sé! <stage> (Con sarcasmo doloroso.) </stage> Parece que estos garrapatos malditos juegan al esconder con mi pesadumbre y me dicen: Aquí está eso de que <rs key="#paco">Paco</rs> vive con <rs key="#rosa">Rosa</rs>; pero, ¿a qué no sabes en dónde está?... ¿A qué no lo encuentras?... <stage> (Con angustia y cólera.) </stage> ¡Y no lo encuentro! <stage> (Con profunda amargura.) </stage> ¡Dios mío, qué desgracia tan grande la de los que nacen como yo!... ¡Ni a leer aprenden! No les enseñan; y cuando llega un instante así, en que con cuatro rayas de tinta le tiran a uno el mundo sobre la cabeza, se ve uno <hi rend="italics">privao</hi> hasta del último consuelo, del único que le queda ya: ¡Buscar esos renglones y tragárselos con los ojos, y apretujarlos con los <hi rend="italics">deos</hi>, y atravesarlos con los dientes!... ¡Con qué placer retorcería yo, y mordería yo esas cuatro palabras: «¡<rs key="#rosa">Rosa</rs> vive con <rs key="#paco">Paco</rs>!» ¡Nada más que esas! ¡Esas solas!... ¡Y no puedo! ¡No puedo! ¡No puedo más que estrujar la carta al tun tun, como si todo fuera igual, el cariño de <rs key="#andr">Andrés</rs> y la infamia de <rs key="#rosa">Rosa</rs>; la firma del amigo y la traición de la mujer!... ¡No es eso; no es eso lo que deseo yo!... ¡Es un renglón sólo el que necesito, el que quiero estrujar y morder, y romper en tantos pedazos, como pedazos me ha hecho el alma!... ¡Y no sé cuál es; no lo sé; no sé dónde está!... <stage> (Después de una pausa.) </stage> ¡Ella con <rs key="#paco">Paco</rs>!... ¡<rs key="#rosa">Rosa</rs>, <hi rend="italics">mi</hi> <rs key="#rosa">Rosa</rs>, de otro! ¡del hombre a quien aborrezco más en el mundo!... <stage> (Con profunda pena, y rompiendo en sollozos. Con ira.) </stage> ¡Y lloro!... Los hombres no lloran, se desquitan. <stage> (Con energía rencorosa. Con sarcasmo.) </stage> Ellos dirán: «Tiene <hi rend="italics">pa</hi> mucho tiempo; <hi rend="italics">pa</hi> ocho años; después, veremos. ¡A gozar, mientras él padece!» ¡Cómo se reirán de mí!... <stage> (Con expresión de odio y acento de venganza.) </stage> ¡No se reirán mucho; lo juro por todo el odio que les tengo!... El <rs key="#cano">Cano</rs> me ha dicho que esta noche podemos escaparnos... ¡Conformes! Esta noche o caeré muerto en la carretera de un tiro o estaré libre; y si estoy libre, reímos todos... <stage> (Con acento sombrío.) </stage> ¡Todos!... ¡Ellos y yo!...</p>
						</sp> <stage>(Entra el <rs key="#cano">CANO</rs> por la derecha.)</stage>
					</div>
					<div type="scene" n="6">
						<head>ESCENA VI </head>
						<stage><rs key="#juan">Juan José</rs> y EL <rs key="#cano">CANO</rs>.</stage>
						<sp who="#cano">
							<speaker>CANO. </speaker>
							<p> Ya estoy aquí de vuelta.</p>
						</sp>
						<sp who="#juan">
							<speaker>Juan José. </speaker>
							<p> Me alegro porque me corría prisa hablarte. ¿Estás seguro de que nos podemos escapar esta noche?</p>
						</sp>
						<sp who="#cano">
							<speaker>CANO. </speaker>
							<p> Te respondo con mi cabeza.</p>
						</sp>
						<sp who="#juan">
							<speaker>Juan José. </speaker>
							<p> Y después de escaparnos, ¿podremos entrar en Madrid sin que nos vea nadie?</p>
						</sp>
						<sp who="#cano">
							<speaker>CANO. </speaker>
							<p> Si quieres, también. Tengo <hi rend="italics">aonde</hi> ir y <hi rend="italics">aonde</hi> nos proporcionen ropa <hi rend="italics">pa</hi> disfrazarnos y <hi rend="italics">herramientas pa</hi> defendernos. Dinero llevo yo.</p>
						</sp>
						<sp who="#juan">
							<speaker>Juan José. </speaker>
							<p> Cuenta conmigo; huiremos juntos.</p>
						</sp>
						<sp who="#cano">
							<speaker>CANO. </speaker>
							<p> <stage> (Con alegría.) </stage>¿Por fin te decides?</p>
						</sp>
						<sp who="#juan">
							<speaker>Juan José. </speaker>
							<p> <stage> (Con tono sombrío y resuelto.) </stage> ¡Sí! ¡Me decido!</p>
						</sp>
						<sp who="#cano">
							<speaker>CANO. </speaker>
							<p> Pues hasta luego, y <hi rend="italics">sonsi</hi> <stage> (Tendiéndole la mano.) </stage></p>
						</sp>
						<sp who="#juan">
							<speaker>Juan José. </speaker>
							<p> <stage> (Estrechando la mano del <rs key="#cano">CANO</rs> con fuerza.) </stage>¡Hasta luego!</p>
						</sp>
						<stage>FIN DEL CUADRO PRIMERO</stage>
					</div>
				</div>
				<div  type="cuadro" n="2">
					<stage>Cuadro Segundo</stage> 
					<stage>  El teatro representa una habitación de la casa donde residen 
						<rs key="#rosa">Rosa</rs> y <rs key="#paco">Paco</rs>.
Al fondo, una puerta grande de dos hojas, que estará abierta de par en par, permitiendo ver un pasillo largo que hace recodo, y supone dar salida a la calle. Este pasillo estará alumbrado. Una puerta a la derecha; otra a la izquierda; a la izquierda, un balcón cerrado.En primer término, a la derecha, y en posición conveniente para que se refleje en ella la puerta del fondo, un armario de luna. A la izquierda,entre la puerta y el balcón, un tocador de madera chapeada, con tabla de mármol, espejo y servicio completo; de uno de los lados del espejo, arranca un brazo de hierro sosteniendo una lámpara de pared, que estará encendida.En el fondo, a la derecha, una cómoda, encima de la cual habrá una lámpara apagada y varias baratijas de mal gusto; a la izquierda, un armario de dos puertas, practicable y lleno de vestidos y ropas de mujer. 
Colgadas de la pared, tres ó cuatro oleografías con mareos dorados. Sillería fina de Vitoria. En primer término, a la izquierda, una <hi rend="italics">marquesita.</hi> Al comenzar la escena, aparecen en ella: <rs key="#isid">Isidra</rs> arrellenada <!--#mgs:en el original el autor utiliza el término arrellanada--> en la <hi rend="italics">marquesita</hi>,y <rs key="#rosa">Rosa</rs> delante del tocador en chambra, con las mangas de ésta levantadas y los brazos desnudos; llevará una falda oscura por vestido.
						<rs key="#rosa">Rosa</rs> tendrá en las manos una toalla.<!--#mgs:en el original el autor utiliza el término tohalla--> 
					</stage>
					</div>
				<div type="scene" n="1"> 
					<head>Escena primera </head>
					<stage> <rs key="#rosa">Rosa</rs> e <rs key="#isid">Isidra</rs>.</stage>      
					<sp who="#rosa">
						<speaker> Rosa.- </speaker>
						<p> <stage> (Como si acabara de secarse las manos y colgando la toalla en un travesaño que tendrá el tocador. A <rs key="#isid">Isidra</rs>)</stage> 
				No traiga usté más este jabón. Me pone muy ásperas las manos.</p>
					</sp>
					<sp who="#isid">
						<speaker> Isidra.- </speaker>
						<p> Pues, hija, a mí por bueno me lo dieron. Ya ves, dos pesetas.</p>
					</sp>
					<sp who="#rosa">
						<speaker> Rosa.- </speaker>
						<p> <hi rend="italics">Es rematao.</hi> Tráigame usté mañana una caja del otro; aquel blanco que huele tan bien. ¿Y mis sortijas?... ¡Aquí están! 
							<stage> (Sacando tres o cuatro sortijas de un joyero que habrá encima del velador.) </stage> Voy a decirle a <rs key="#paco">Paco</rs> que me compre un ajustador, 
					porque ésta me viene ancha. <stage> (Una de las sortijas, las cuales se habrá ido poniendo mientras habla.) </stage> </p>
					</sp>
					<sp who="#isid">
						<speaker> Isidra.- </speaker>
						<p> <stage> (Cogiendo la mano de <rs key="#rosa">Rosa</rs> que se habrá acercado a ella para enseñarle las sortijas.) </stage> 
					¡Y qué hermosa es!... No se cansa una de mirarla. ¡Vaya unas luces!</p>
					</sp>
					<sp who="#rosa">
						<speaker> Rosa.- </speaker>
						<p> Cien duros costó. </p>
					</sp>
					<sp who="#isid">
						<speaker> Isidra.- </speaker>
						<p> Cuéntamelo a mí que fui a comprártela con <rs key="#paco">Paco</rs>. <hi rend="italics">Mia</hi> 
					que está <hi rend="italics">enamorao</hi>. No hay gasto que le <hi rend="italics">paezca</hi> grande 
					siendo <hi rend="italics">pa</hi> tu persona.</p>
					</sp>
					<sp who="#rosa">
						<speaker> Rosa.- </speaker>
						<p> <rs key="#paco">Paco</rs> es un Dios <hi rend="italics">pa</hi> mí. Me basta decirle esto me apetece, <hi rend="italics">pa</hi> que lo traiga; 
					y en tocante a cariño, usté lo está viendo; cada día me quiere más.</p>
					</sp>
					<sp who="#isid">
						<speaker> Isidra.- </speaker>
						<p> Y tú a él.</p>
					</sp>
					<sp who="#rosa">
						<speaker> Rosa.- </speaker>
						<p> Sí, señora; y él se lo merece; le quiero, es el único hombre a quien he querido de <hi rend="italics">verda.</hi></p>
					</sp>
					<sp who="#isid">
						<speaker> Isidra.- </speaker> <p>Ahora comprenderás que llevaba yo mucha razón al decirte que dejaras 
					a <rs key="#juan">Juan José</rs></p></sp>
					<sp who="#rosa">
						<speaker> Rosa.- </speaker>
						<p> <stage>(Con remordimiento)</stage>¡También me quería ese!</p>
					</sp>
					<sp who="#isid">
						<speaker> Isidra.- </speaker>
						<p> Sí; pero el cariño a palo seco tiene mal pasar. <stage> (Como tratando de quitar importancia al 
					recuerdo de <rs key="#juan">Juan José</rs>.) </stage> Eso es una historia <hi rend="italics">acabaa</hi>; no hay <hi rend="italics">pa</hi> qué mentarlo.</p>
					</sp>
					<sp who="#rosa">
						<speaker> Rosa.- </speaker>
						<p><hi rend="italics">¡Verdá!</hi> <stage> (Después de una pausa, cogiendo un peine del tocador y dirigiéndose al armario de luna, cuyas velas enciende.) </stage> 
					Voy a arreglarme un poco el pelo. <stage> (Empezando a soltarse el pelo.) </stage>  
							<rs key="#paco">Paco</rs> me ha dicho que saldremos juntos esta noche. <stage>  (Peinándose.) </stage> </p>
					</sp>
					<sp who="#isid">
						<speaker> Isidra.- </speaker>
						<p>¿Y la <hi rend="italics">criaa</hi> nueva?. </p>
					</sp>
					<sp who="#rosa">
						<speaker> Rosa.- </speaker>
						<p> Mañana vendrá. Falta me hace, porque llevo unos días... Si no fuese por usté que me ayuda. </p>
					</sp>
					<sp who="#isid">
						<speaker> Isidra.- </speaker>
						<p> ¡No he de ayudarte, hija; si gracias a ti y a tu <rs key="#paco">Paco</rs> estoy en la gloria!... ¡Eso es portarse!</p>
						<stage>  (Sale <rs key="#paco">Paco</rs> por la puerta de la izquierda, donde se detiene, contemplando a <rs key="#rosa">Rosa</rs> con cariño.) </stage>
					</sp>
				</div>
				<div type="scene" n="2">
					<head>Escena II</head>
					<stage>  <rs key="#rosa">Rosa</rs> , <rs key="#isid">Isidra</rs> y <rs key="#paco">Paco</rs>.</stage> 
					<sp who="#paco">
						<speaker> Paco.- </speaker>
						<p> <stage> (Desde la puerta de la izquierda. A <rs key="#rosa">Rosa</rs>, en tono de broma y con cariño.)  </stage> 
					No hay como tener una buena mata de pelo <hi rend="italics">pa</hi> presumir.</p>
					</sp>
					<sp who="#rosa">
						<speaker> Rosa.- </speaker>
						<p> <stage> (Con coquetería.) </stage> ¡Pues, hijo, todo es mío!</p>
					</sp>
					<sp who="#paco">
						<speaker> Paco.- </speaker>
						<p> <stage> (Con gachonería y cogiendo el pelo a <rs key="#rosa">Rosa</rs> entre sus manos.) </stage>  ¡Y mío!</p>
					</sp>
					<sp who="#rosa">
						<speaker> Rosa.- </speaker>
						<p> <stage> (Con cariño.) </stage> De eso no hay que hablar... <stage> (Rechazando a <rs key="#paco">Paco</rs>.) </stage> 
					¡Quita, que no puedo peinarme!... <stage> (Mirando a <rs key="#paco">Paco</rs> y acercándose a él con el peine metido en el pelo.) </stage>  
					Ya podías arreglarte ese lazo, el de la corbata. Lo llevas con una punta mirando <hi rend="italics">pa</hi> las nubes y la otra <hi rend="italics">pa</hi> las alcantarillas. 
					¡Trae, que te lo arreglaré yo, <hi rend="italics">desastrao</hi>!... <stage> (Arreglando la corbata a <rs key="#paco">Paco</rs>.) </stage>  Así.</p>
					</sp>
					<sp who="#paco">
						<speaker> Paco.- </speaker>
						<p> <stage> (Mirando a <rs key="#rosa">Rosa</rs> con pasión. A <rs key="#isid">Isidra</rs>.) </stage>  
					¿Lo ve usté, <hi rend="italics">señá</hi> <rs key="#isid">Isidra</rs>? ¡Hay que comérsela!... <stage> (A <rs key="#rosa">Rosa</rs>.) </stage>  
					¿Tardarás mucho en aviarte?</p>
					</sp>
					<sp who="#rosa">
						<speaker> Rosa.- </speaker>
						<p> No. </p>
					</sp>
					<sp who="#paco">
						<speaker> Paco.- </speaker>
						<p> Pues, en tanto acabas, voy a la taberna a ajustar cuentas con los capataces.
					Mañana es sábado y hay que pagar la gente.?</p>
					</sp>
					<sp who="#rosa">
						<speaker> Rosa.- </speaker>
						<p> ¡No tardes!</p>
					</sp>
					<sp who="#paco">
						<speaker> Paco.- </speaker>
						<p> ¡Calcula!... En cuanto que termine, subo, y nos vamos a dar una vuelta por la verbena en coche. 
					Julián y Faustino me han dicho que irán también con la Indalecia y con la Antonia. Allí nos reuniremos con ellos, 
					y luego nos iremos juntos a tomar un <hi rend="italics">bocao</hi>... <stage> (A <rs key="#isid">Isidra</rs>.) </stage> 
					Venga usté con nosotros. </p>
					</sp>
					<sp who="#isid">
						<speaker> Isidra.- </speaker>
						<p> No, hijo; yo no estoy <hi rend="italics">pa</hi> verbenas; <hi rend="italics">pa</hi> lo que estoy es <hi rend="italics">pa</hi> meterme en cama; lo que haré dentro de un poquillo.</p>
					</sp>
					<sp who="#paco">
						<speaker> Paco.- </speaker>
						<p> Pues hasta mañana, y que usté descanse.</p>
						<stage> (<rs key="#paco">Paco</rs> coge un sombrero ancho, claro, que habrá encima de la mesa, y sale por el fondo.)</stage> 
					</sp>
				</div>
				<div type="escene" n="3">
					<head>Escena III</head>
					<stage> <rs key="#rosa">Rosa</rs> e <rs key="#isid">Isidra</rs>. </stage>
					<sp who="#rosa">
						<speaker> Rosa.- </speaker>
						<p> <stage> (Volviéndose hacia la <rs key="#isid">Isidra</rs>.) </stage> Ya me peiné.</p>
					</sp>
					<sp who="#isid">
						<speaker> Isidra.- </speaker>
						<p> ¡Vaya si estás guapa!... Vales... así como el doble que hace ocho meses.</p>
					</sp>
					<sp who="#rosa">
						<speaker> Rosa.- </speaker>
						<p> Es que el trabajo y las necesidades matan mucho... ¡Si aún no sé cómo yo...!</p>
					</sp>
					<sp who="#isid">
						<speaker> Isidra.- </speaker>
						<p>¡Locuras que hacemos las mujeres!... Gracias a que abriste a tiempo los ojos.</p>
					</sp>
					<sp who="#rosa">
						<speaker> Rosa.- </speaker>
						<p> <stage>  (Que mientras habla ha estado en el tocador, pasándose una borla de polvos por la cara.) </stage> ¡Ya!... ¡Ya!... 
							<stage> (Contemplándose en el espejo del tocador.) </stage> </p>
					</sp>
					<sp who="#isid">
						<speaker> Isidra.- </speaker>
						<p> ¿Qué vestido vas a ponerte?</p>
					</sp>
					<sp who="#rosa">
						<speaker> Rosa.- </speaker>
						<p> Esta misma falda y la blusa <hi rend="italics">encarnaa</hi>. Allí la tengo, en aquel cuarto. <stage>  (El de la derecha.) </stage>  Voy a buscarla.
							<stage>  (Entra en el cuarto de la derecha.) </stage>  En seguida vuelvo.</p> 
						<!--#mgs: Al finalizar este párrafo el autor repite la misma acotación (Entra en la habitación de la derecha.) La hemos omitido pues parece no tener sentido esa repetición.-->
					</sp>
					<sp who="#isid">
						<speaker> Isidra.- </speaker>
						<p> ¿Quieres que te ayude?</p>
					</sp>
					<sp who="#rosa">
						<speaker> Rosa.- </speaker>
						<p> <stage>  (Dentro.) </stage>   No hace falta. Sáqueme usté de ese armario el mantón. </p>
					</sp>
					<sp who="#isid">
						<speaker> Isidra.- </speaker>
						<p> ¿Cuál de ellos? </p>
					</sp>
					<sp who="#rosa">
						<speaker> Rosa.- </speaker>
						<p> <stage>  (Dentro.) </stage>    El negro de Manila, <hi rend="italics">bordao</hi>.</p>
					</sp>
					<sp who="#isid">
						<speaker> Isidra.- </speaker>
						<p> <stage>  (Abre el armario de la izquierda del fondo.) </stage> ¡Tienes aquí una tienda! <stage>  (Registrando entre la ropa.) </stage>
					¿Dónde tienes el mantón?</p>
					</sp>
					<sp who="#rosa">
						<speaker> Rosa.- </speaker>
						<p> <stage>  (Dentro.) </stage>    A la derecha; junto al vestido azul.</p>
					</sp>
					<sp who="#isid">
						<speaker> Isidra.- </speaker>
						<p> Ya di con él. ¡<hi rend="italics">Cuidao</hi> si es rico!... 
							<stage>  (Mirando el mantón.) </stage>      Aquí te lo dejo; en esta silla.</p>
						<stage> (Deja el mantón sobre una silla. Sale <rs key="#rosa">Rosa</rs> de la habitación de la derecha, abrochándose la blusa.)</stage>      
					</sp>
					<sp who="#rosa">
						<speaker> Rosa.- </speaker>
						<p> ¡Malditas mangas!... Cuesta un año metérselas.</p>
					</sp>
					<sp who="#isid">
						<speaker> Isidra.- </speaker>
						<p> ¿Quieres algo más?.</p>
					</sp>
					<sp who="#rosa">
						<speaker> Rosa.- </speaker>
						<p> Nada; hasta mañana. Deje usté <hi rend="italics">entornaa</hi> la puerta de la calle <hi rend="italics">pa</hi> cuando suba <rs key="#paco">Paco</rs>.</p>
					</sp>
					<stage> (Sale <rs key="#isid">Isidra</rs> por el segundo fondo, y deja entornada la puerta.) </stage>      
				</div>
				<div type="scene" n="4">
					<head>Escena IV</head>
					<stage> <rs key="#rosa">Rosa</rs>; al final, <rs key="#juan">Juan José</rs>.</stage>
					<sp who="#rosa">
						<speaker> Rosa.- </speaker>
						<p> <stage> (Acabando de abrocharse la blusa delante del espejo.) </stage> Ya está. Ahora, un pañuelillo de seda al cuello. <stage> 
					(Se dirige al tocador, abre un cajón y hace como que busca en él; luego, saca un pañuelo.) </stage> Este. 
							<stage> (Doblando el pañuelo y anudándoselo a la garganta.) </stage>
					¿Con qué lo sujeto?... Con el alfiler de oro. 
							<stage> (Coge un alfiler de oro del joyero y se dirige al armario de luna, donde acaba de arreglarse el pañuelo.) </stage> 
					Con esto, sobra <hi rend="italics">pa</hi> que rabien de envidia la Indalecia y la Antonia. ¡La <hi rend="italics">verda</hi> es que no hay dos como <rs key="#paco">Paco</rs>! <stage> (Con alegría.) </stage> 
					¡Esto es vivir a gusto! <stage> (Entra por la puerta del fondo <rs key="#juan">Juan José</rs>.) </stage> </p>
					</sp>
					<sp who="#juan">
						<speaker> Juan José.- </speaker>
						<p> <stage> (Desde el fondo.) </stage>    ¡Por fin!...</p>
					</sp>
					<sp who="#rosa">
						<speaker> Rosa.- </speaker>
						<p> ¡Entran!... <stage> (Sin volver la cabeza.) </stage>     ¿Eres tú?</p>
					</sp>
					<sp who="#juan">
						<speaker> Juan José.- </speaker>
						<p> <stage> (Avanzando con calma siniestra.) </stage> ¡Sí, yo! No el que tú esperabas; pero soy yo.</p> 
						<stage> (<rs key="#rosa">Rosa</rs> levanta los ojos y ve reflejarse en la luna del espejo la figura de <rs key="#juan">Juan José</rs>.) </stage>      
					</sp>
					<sp who="#rosa">
						<speaker> Rosa.- </speaker>
						<p> <stage> (Con espanto)</stage> ¡<rs key="#juan">Juan José</rs>!...<stage> (<rs key="#rosa">Rosa</rs>, con la cabeza baja, inmóvil, en actitud de profundo terror, y sin atreverse a volver la cabeza hacia el sitio donde está <rs key="#juan">Juan José</rs>é. 
					Éste permanece inmóvil también, contemplando, a <rs key="#rosa">Rosa</rs> primero, y dirigiendo luego la vista hacia todos los muebles y objetos que hay en la habitación.)</stage></p>
					</sp>
				</div>
				<div type="scene" n="5">
					<head>Escena V</head>
					<stage> <rs key="#rosa">Rosa</rs> y <rs key="#juan">Juan José</rs>. </stage>
					<sp who="#juan">
						<speaker> Juan José.- </speaker>
						<p> <stage> (Luego de hacer la pausa que indica la acotación anterior, avanza algunos pasos hacia <rs key="#rosa">Rosa</rs> y se detiene, sin apartar los ojos de ella.) </stage> ¡Con qué lujo vives!... ¡Y qué bien <hi rend="italics">trajea</hi> estás!... ¡Vaya que no te has vendido por cualquier cosa! 
							<stage> (Con sarcasmo y dolor.) </stage> </p>
					</sp>
					<sp who="#rosa">
						<speaker> Rosa.- </speaker>
						<p> ¡Dios mío!... <stage> (Sin atreverse a cambiar de actitud.) </stage> </p>
					</sp>
					<sp who="#juan">
						<speaker> Juan José.- </speaker>
						<p> <stage> (Con sarcasmo.) </stage> ¿No te atreves a volverte <hi rend="italics">pa</hi> mí?... ¿Tienes miedo?... ¿Te da reparo hablar conmigo?... ¡Reparo!... ¡Bueno que lo tuvieses antes de que yo robara <hi rend="italics">pa</hi> ti! ¡Entonces era yo <hi rend="italics">honrao</hi>, y tú, no!... ¡Ahora somos iguales!</p>
					</sp>
					<sp who="#rosa">
						<speaker> Rosa.- </speaker>
						<p> <stage> (En la misma actitud y con tono de súplica.) </stage>  ¡<rs key="#juan">Juan José</rs>!...</p>
					</sp>
					<sp who="#juan">
						<speaker> Juan José.- </speaker>
						<p> ¿Conque tienes miedo?... ¡Claro! ¡La sorpresa! <stage> (Con ira reconcentrada.) </stage>   ¡Cómo ibas a pensarte que yo, <hi rend="italics">condenao</hi> a ocho años de presidio, iba a venir, así, de pronto, y a entrar en tu casa, y a echarte en cara el mal que me has hecho!... ¿Cómo ibas a pensarlo?... 
							<stage> (Con amenazadora calma.) </stage>   ¡Pues he venido; ya lo ves!</p>
					</sp>
					<sp who="#rosa">
						<speaker> Rosa.- </speaker>
						<p>¡Has venido!... </p>
					</sp>
					<sp who="#juan">
						<speaker> Juan José.- </speaker>
						<p> ¡Sí! <stage> (Cogiendo a <rs key="#rosa">Rosa</rs> por el brazo y obligándola a que se vuelva hacia él.) </stage>  
					¡Vamos, vuélvete de frente <hi rend="italics">pa</hi> mí! <stage> (Con cólera.) </stage>  ¿Sabes a qué he venido?</p>
					</sp>
					<sp who="#rosa">
						<speaker> Rosa.- </speaker>
						<p> <stage> (Con terror.) </stage>  ¡Oh! ¡Por <hi rend="italics">carida</hi>!</p>
					</sp>
					<sp who="#juan">
						<speaker> Juan José.- </speaker>
						<p> ¡<hi rend="italics">carida</hi>!... ¿De quién voy a tenerla?... ¿La ha tenido alguien de mí en el mundo?</p>
					</sp>
					<sp who="#rosa">
						<speaker> Rosa.- </speaker>
						<p> ¡Tenla tú de mí! <stage> (Como aturdida y sin saber lo que dice.) </stage> ¡Vete, por Dios! ¡Vete!</p>
					</sp>
					<sp who="#juan">
						<speaker> Juan José.- </speaker>
						<p> ¡Que me vaya! <stage> (Rompe a reír con risa siniestra.)</stage> Mira; no creía reírme, y me has hecho reír... ¡Que me vaya!... ¡Estás loca!</p>
					</sp>
					<sp who="#rosa">
						<speaker> Rosa.- </speaker>
						<p> <stage> (Con espanto.) </stage>   ¿A qué vienes?... ¿A qué vienes? Dilo.</p>
					</sp>
					<sp who="#juan">
						<speaker> Juan José.- </speaker>
						<p> A cobrarme en una hora ocho meses de angustia. ¡Ocho meses que he <hi rend="italics">pasao</hi> dentro de una prisión <hi rend="italics">abandonao</hi>, solo, imaginando!... ¡<hi rend="italics">imaginando la verda</hi>! 
					¡que me habías <hi rend="italics">dejao</hi> por otro!... ¡Qué noches tan horribles las mías!... ¡Cuando mi cabeza se dejaba caer en la almohada de crin, 
					veía la tuya dejándose caer en el hombro de él; y miraba tus ojos puestos en los del otro, mientras se clavaban los míos en la <hi rend="italics">oscurida</hi>;
					y os contemplaba juntos, muy juntos, mientras yo mordía la manta <hi rend="italics">pa</hi> ahogar mis sollozos!... 
					¡Eso he hecho yo, blasfemar, llorar, dudar de ti, y después, ni dudar siquiera; convencerme de tu engaño, y huir de la cárcel, y buscarte a ti, y buscarle a él!... 
					¡Y aún me preguntas a qué vengo a esta casa!... Vengo a matar a <rs key="#paco">Paco</rs>.</p>
					</sp>
					<sp who="#rosa">
						<speaker> Rosa.- </speaker>
						<p> <stage> (Con terror.) 
							</stage>   ¡A matarle!</p>
					</sp>
					<sp who="#juan">
						<speaker> Juan José.- </speaker>
						<p> ¡Sí!</p>
					</sp>
					<sp who="#rosa">
						<speaker> Rosa.- </speaker>
						<p> ¡Tú matarle a él!... ¡Tú matar a mi <rs key="#paco">Paco</rs>! </p>
					</sp>
					<sp who="#juan">
						<speaker> Juan José.- </speaker>
						<p> <stage> (Con odio y asombro.) </stage> 
					¡<hi rend="italics">Tu</hi> <rs key="#paco">Paco</rs>!... ¿Has dicho <hi rend="italics">tu</hi> <rs key="#paco">Paco</rs>?... 
					¡Y lo dices delante de mí! 	<stage> (Con ira y amargura profundas.) </stage> 
					¿Pero te has <hi rend="italics">olvidao</hi> de que primero que él fuese <hi rend="italics">tu</hi> <rs key="#paco">Paco</rs> he sido yo <hi rend="italics">tu</hi> <rs key="#juan">Juan José</rs>?</p>
					</sp>
					<sp who="#rosa">
						<speaker> Rosa.- </speaker>
						<p> <stage> (Con terror.)</stage>¡Márchate! ¡Márchate, por Dios!... ¡Si él viniese!...</p>
					</sp>
					<sp who="#juan">
						<speaker> Juan José.- </speaker>
						<p>  Eso aguardo, que venga. ¿No ves que de ti no he <hi rend="italics">hablao entoavía</hi>?... ¡Que no te digo aún lo que de ti deseo!... 
					Pues es por eso; porque le espero a él, a <rs key="#paco">Paco</rs>, ¡a <hi rend="italics">tu</hi> <rs key="#paco">Paco</rs>! </p>
					</sp>
					<sp who="#rosa">
						<speaker> Rosa.- </speaker>
						<p> <stage> (Con ansiedad.) </stage>  ¡No; no harás lo que dices! ¡Yo lo evitaré!</p>
					</sp>
					<sp who="#juan">
						<speaker> Juan José.- </speaker>
						<p> <stage> (Con desprecio.) </stage>   ¿Cómo? </p>
					</sp>
					<sp who="#rosa">
						<speaker> Rosa.- </speaker>
						<p> ¡Avisando! ¡Gritando!</p>
					</sp>
					<sp who="#juan">
						<speaker> Juan José.- </speaker>
						<p> <stage> (Con ferocidad.) </stage>    ¿Avisarle?... No tienes tiempo... ¡Gritar!... 
					Tan cierto como te he querido con toda mi alma, que si gritas, te mato a ti también.</p>
					</sp>
					<sp who="#rosa">
						<speaker> Rosa.- </speaker>
						<p> <stage> (Aterrada.) </stage> ¡No, <rs key="#juan">Juan José</rs>! ¡Te lo suplico!...¿quieres que te lo pida con los brazos en cruz?...
					¡No le esperes!...¡Perdóname!... ¡Vete! </p>
					</sp>
					<sp who="#juan">
						<speaker> Juan José.- </speaker>
						<p> ¡Perdonarte cuando pides por él!... ¡Irme! ¡Claro tan hecha estás a mandar en mí, a que nunca haya dicho "no" cuando me has <hi rend="italics">suplicao</hi>, 
					que hasta ahora mismo, en este momento, crees que te haré caso, que me iré!...Crees mal; no me voy. Espero</p>
					</sp>
					<sp who="#rosa">
						<speaker> Rosa.- </speaker>
						<p> ¡Por Piedá!</p> 
					</sp>
					<sp who="#juan">
						<speaker> Juan José.- </speaker>
						<p> ¡Piedá!...¡A otros hombres pueden ablandarles el corazón pidiéndoles por sus padres, por sus madres,
					por sus hermanos, por sus hijos, por un cariño que tire de ellos!... ¡A mí, no! ¡Yo no tengo padres, ni hermanos, 
					ni familia!... ¡Nada!... ¡Te tenía a ti, y te he perdido! ¡No hay nadie que pueda llamar a éste, 
							<stage> (El corazón.) </stage> nadie! ¡Conque no supliques, porque tus súplicas dan en piedra!</p></sp>
					<sp who="#rosa">
						<speaker> Rosa.- </speaker>
						<p> ¡Oye!...</p>
					</sp>
					<sp who="#juan">
						<speaker> Juan José.- </speaker>
						<p> <stage> (Con firmeza.) </stage> ¡No has oído que no! <stage> (Prestando atención hacia fuera.) </stage> 
					¡Suben!...</p>
					</sp>
					<sp who="#rosa">
						<speaker> Rosa.- </speaker>
						<p> <stage> (Poniendo tambien atención.) </stage> ¡Sí! <stage> (Con angustia.) </stage> ¡Es él!... 
					¡Son sus pasos! <stage> (Con terror.) </stage>      </p>
					</sp>
					<sp who="#juan">
						<speaker> Juan José.- </speaker>
						<p> ¡Sus pasos!... <stage> (Con amargura e ira.) </stage> ¡Conoces sus pasos!... Nunca has conocido los míos. 
							<stage> (Con desesperación.) </stage>  ¡Te juro que no volverás a oír los de él! <stage> (Se dirige al fondo.) </stage>  </p>
					</sp>
					<sp who="#rosa">
						<speaker> Rosa.- </speaker>
						<p>  ¡No! <stage> (Tratando de detener a <rs key="#juan">Juan José</rs>.) </stage></p>
					</sp>
					<sp who="#juan">
						<speaker> Juan José.- </speaker>
						<p>¡Que no! ¡Pues si la esperanza de matarlo es lo único que me tiene vivo!... ¡Quita mujer, quita!... </p> 
						<stage> (Rechaza a <rs key="#rosa">Rosa</rs> con violencia; ésta cae al suelo, y <rs key="#juan">Juan José</rs>
					sale precipitadamente por el fondo, cuya puerta cierra tras él.) </stage>      
					</sp>
				</div>
				<div type="scene" n="6">
					<head>Escena VI</head> 
					<stage> <rs key="#rosa">Rosa</rs>; luego <rs key="#juan">Juan José</rs>.</stage>
					<sp who="#rosa">
						<speaker> Rosa.- </speaker>
						<p> Rosa.- ¡No! <stage> (Levantándose.)</stage> ¡Imposible!... ¡No! <stage> (Se dirige hacia la puerta del fondo y la empuja.) </stage> 
					¡Cerrada!... ¡Y <rs key="#paco">Paco</rs>!... <stage> (Como si prestara atención.) </stage> ¡Qué! ¡Qué grito es ese!... <stage> (Con desesperación.) </stage>
					¡<rs key="#paco">Paco</rs>!... ¡Abre, por Dios, abre!...<stage> (Se abre la puerta del fondo y entra por ella <rs key="#juan">Juan José</rs> en actitud descompuesta. 
								<rs key="#rosa">Rosa</rs> retrocede con espanto; luego avanza hacia <rs key="#juan">Juan José</rs>.) </stage></p>
					</sp>
				</div>
				<div type="scene" n="7">
					<head>Escena VII</head>
					<stage> <rs key="#rosa">Rosa</rs> y <rs key="#juan">Juan José</rs>; <rs key="#paco">Paco</rs>, muerto. </stage>
					<sp who="#rosa">
						<speaker> Rosa.- </speaker>
						<p><stage> (A <rs key="#juan">Juan José</rs>, con espanto.) </stage> ¡Tú! ¿Y <rs key="#paco">Paco</rs>?... ¿Qué has hecho de <rs key="#paco">Paco</rs>? </p>
					</sp>
					<sp who="#juan">
						<speaker> Juan José.- </speaker>
						<p>  <stage> (Señalando hacia el fondo, con alegría salvaje.) </stage>  Ahí lo tienes. </p>
					</sp>
					<sp who="#rosa">
						<speaker> Rosa.- </speaker>
						<p> ¡En el suelo! <stage> (Mirando hacia el fondo.) </stage> ¡Muerto!</p>
					</sp>
					<sp who="#juan">
						<speaker> Juan José.- </speaker>
						<p>A la fuerza. De los dos, uno. Le tocó a él. </p>
					</sp>
					<sp who="#rosa">
						<speaker> Rosa.- </speaker>
						<p><stage>  (Con desesperación.)</stage> ¿Le has <hi rend="italics">matao</hi> tú?...
					¡Tú has <hi rend="italics">matáo</hi> a <rs key="#paco">Paco</rs>, asesino!</p>
					</sp>
					<sp who="#juan">
						<speaker> Juan José.- </speaker>
						<p><stage>   (Con fiereza.) </stage>  ¡Asesino, no! Le he <hi rend="italics">matao</hi> dándole tiempo <hi rend="italics">pa</hi> defenderse; de cara; 
					peleando, como matan los hombres.</p>
					</sp>
					<sp who="#rosa">
						<speaker> Rosa.- </speaker>
						<p><stage> (Con espanto.) </stage> ¡Oh!... </p>
					</sp>
					<sp who="#juan">
						<speaker> Juan José.- </speaker>
						<p> Y lo he <hi rend="italics">matao</hi> porque ningún hombre, ninguno, te <hi rend="italics">poseerá</hi> mientras yo viva, sin que yo lo mate como a ése. 
							<stage>  (Cogiendo a <rs key="#rosa">Rosa</rs>por el brazo.) </stage>   </p>
					</sp>
					<sp who="#rosa">
						<speaker> Rosa.- </speaker>
						<p> <stage>  (En un arranque de energía.) </stage> ¿Y de qué te sirve haberle <hi rend="italics">matao</hi> si era a él, a <hi rend="italics">mi</hi> <rs key="#paco">Paco</rs>, a quien yo quería?...</p>
					</sp>
					<sp who="#juan">
						<speaker> Juan José.- </speaker>
						<p><stage>   (Con estupor.) </stage> ¡A él!... <stage>  (Suelta el brazo de <rs key="#rosa">Rosa</rs>.) </stage>  </p>
					</sp>
					<sp who="#rosa">
						<speaker> Rosa.- </speaker>
						<p>¡A él!... ¡Y le vengaré!... <stage>(Aprovechando el estupor de <rs key="#juan">Juan José</rs>, se dirige al balcón y lo abre.) ¡Socorro!... </stage> </p>
					</sp>
					<sp who="#juan">
						<speaker> Juan José.- </speaker>
						<p> <stage>(Levanta la cabeza.) </stage>¿Qué haces?... ¿Gritas?... <stage>  (Se dirige hacia <rs key="#rosa">Rosa</rs>.) </stage></p>
					</sp>
					<sp who="#rosa">
						<speaker> Rosa.- </speaker>
						<p> ¡Socorro!</p>
					</sp>                                
					<sp who="#juan">                                   
						<speaker> Juan José.- </speaker>
						<p><stage>    (Apartando a <rs key="#rosa">Rosa</rs> del balcón, tapándole la boca con una mano y sujetándola con la otra.) </stage> 
					¡Calla! ¿Hasta cuándo vas a gozarte en mi perdición? ¡Calla! </p>
					</sp>
					<sp who="#rosa">
						<speaker> Rosa.- </speaker>
						<p>¡Soco...! <stage>  (Haciendo esfuerzos para gritar y desasirse.) </stage>   </p>
					</sp>
					<sp who="#juan">
						<speaker> Juan José.- </speaker>
						<p> ¡Calla! ¡No quieras escaparte! ¡Calla! <stage> (Apretando más la boca de <rs key="#rosa">Rosa</rs> y sujetándola por la garganta.) </stage>
					¡No callarás!... 	<stage> (Después de una breve lucha, viendo que <rs key="#rosa">Rosa</rs> permanece rígida e inmóvil.) </stage>
					¡Ya era razón que callases y no te movieras! <stage> (Suelta a <rs key="#rosa">Rosa</rs>, que cae muerta en el suelo.) </stage>
					¡Calla, sí!... <stage> (Acercándose a <rs key="#rosa">Rosa</rs>.) </stage>    
					Pero, ¿qué silencio es el suyo?... <stage> (Tocando a <rs key="#rosa">Rosa</rs>, con angustia.) </stage> ¿Qué es esto?
							<stage> (Con espanto.)</stage> ¡Esto es la muerte!... <stage> (Con desesperación.)</stage>¿Y he sido yo?... ¡Yo!
							<stage> (Entra <rs key="#andr">Andrés</rs> por el fondo.) </stage> </p>
					</sp>
				</div>
				<div type="scene" n="8">
					<head>Escena VIII</head>
					<stage> Dichos; <rs key="#andr">Andrés</rs>, que entra por el fondo. </stage>
					<sp who="#andr">
						<speaker> Andrés.- </speaker>
						<p> ¡Un hombre muerto!... ¡Y <rs key="#rosa">Rosa</rs>!... ¡Quién!... <stage>  (Viendo a <rs key="#juan">Juan José</rs>.) </stage> ¿Tú?</p>
					</sp>
					<sp who="#juan">
						<speaker> Juan José.- </speaker>
						<p>¡Sí! </p>
					</sp>
					<sp who="#andr">
						<speaker> Andrés.- </speaker>
						<p> ¿Tú? </p>
					</sp>
					<sp who="#juan">
						<speaker> Juan José.- </speaker>
						<p> ¡Yo! ¡No te digo que yo!</p>
					</sp>
					<sp who="#andr">
						<speaker> Andrés.- </speaker>
						<p>¿A qué esperas?... ¡Escápate!... ¡Huye!... </p>
					</sp>
					<sp who="#juan">
						<speaker> Juan José.- </speaker>
						<p> ¡Huir!... ¿Y <hi rend="italics">pa</hi> qué voy a huir?... ¿Qué libro con huir?...
					¡La vida! ¡Mi vida era esto, <stage>  (Por <rs key="#rosa">Rosa</rs>.) </stage>, y lo he <hi rend="italics">matao!</hi></p>
					</sp>
				</div>
			</div>
		</body>
		<back>
			<head>FIN DEL DRAMA</head>
		</back>
	</text>
</TEI>
